<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="http://blog.barijaona.com/style/atom.css" type="text/css"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:base="http://barijaona.com"
>
  <title type="text">Étonnements rapides et durables</title>
  <subtitle type="text">Ahanements d'octets austraux</subtitle>
  <link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://blog.barijaona.com/atom.xml" />
  <link rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" href="http://blog.barijaona.com" />
  <id>tag:barijaona.com,1999:/</id>
  <generator uri="http://blosxom.sourceforge.net/" version="2.1.2+dev">Blosxom</generator>
  <div class="info" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    This is an Atom formatted XML site feed.
    It is intended to be viewed in a Newsreader.
    Please visit <a href="http://www.atomenabled.org/">atomenabled.org</a> for more info.
  </div>
  <rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/</rights>
  <icon>http://blog.barijaona.com/favicon.ico</icon>
  
  <updated>2015-12-11T15:16:00Z</updated>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2015:/monde/cop21_c_est_quoi_un_bon_accord</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/monde/cop21_c_est_quoi_un_bon_accord.html" />

    <title type="text">C'est quoi un bon accord ?</title>
    <published>2015-12-11T14:34:00Z</published>
    <updated>2015-12-11T15:16:00Z</updated>
    <category term="/monde"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>Avant même que le texte final soit publié, il est facile de prédire qu'il y aura des personnes ou des organisations qui ne se satisferont pas de l'accord de Paris. Mais si l'on s'est un peu accoutumé au volapuk des organisations internationales et que l'on a pris la peine de s'intéresser un peu à l'historique des négociations précédentes, l'on ne peut que reconnaître que jusqu'ici, les négociateurs de tous les pays ont plutôt bien joué leur partition.<a href="#fn:1" id="fnref:1" title="see footnote" class="footnote">1</a></p>

<h4 id="unengociationcestdabordunequestiondtatdesprit">Une négociation, c'est d'abord une question d'état d'esprit</h4>

<p>Le mot « compromis » a une très mauvaise image. Le mot est trop souvent associé à un jeu à somme nulle, où ce que gagne l'un est une perte pour l'autre.</p>

<p>En particulier lorsqu'il est question d'argent, il y a un risque qu'une négociation tourne rapidement au jeu à somme nulle, voire négative. Dans les entreprises, l'on voit ainsi certains acheteurs ne pas se rendre compte qu'ils détruisent une valeur bien plus importante, la confiance entre les parties, en essayant de grapiller quelques euros supplémentaires. Si les circonstances font que les parties sont contraintes à continuer de travailler ensemble, l'accumulation sur la durée des frustrations aura sur la qualité du travail et les résultats financiers des impacts bien plus importants que l'argent soit disant « économisé ».</p>

<p>Mais une négociation peut devenir un jeu à somme positive, où chacun cherche réellement à comprendre quel est l'intérêt des autres parties, afin de voir si une concession de sa part permettra d'augmenter le résultat final pour tous. Il n'y a guère de doute qu'un tel climat favorable a été créé à Paris.</p>

<h4 id="maislesattentessont-ellescomprises">Mais les attentes sont-elles comprises ?</h4>

<p>Un gros bémol cependant : des rencontres faites lors de cette COP, il me semble qu'il subsiste dans les opinions publiques, même les mieux intentionnées, une large incompréhension de ce qu'attendent des pays comme Madagascar d'une COP. Oui, bien sûr, un pays comme Madagascar a besoin d'argent. Mais de l'argent, pour faire quoi ? De toute évidence, nous n'avons pas les mêmes attentes et nous n'en sommes même pas complètement conscients. </p>

<p>Dans les pays du Nord, les médias ne parlent quasiment que d'<em>atténuation</em> des émissions de gaz à effet de serre. Dans l'inconscient collectif, il subsiste au fond l'idée que l'homme occidental est tout puissant et qu'il serait capable de modeler le climat à sa guise pour réparer sans trop de mal les dégâts.</p>

<p>Mon côté <i lang="en">geek</i> peut comprendre cela ; mon côté malgache <i lang="mg">moramora</i><a href="#fn:2" id="fnref:2" title="see footnote" class="footnote">2</a>, lui, réveille l'intuition que l'idée de réparer le climat est une illusion. De fait, même si du jour au lendemain l'humanité arrêtait toutes les émissions nouvelles de gaz à effet de serre, ceux déjà présents dans l'atmosphère continueraient de réchauffer notre planète. L'on ne se bat pas contre la Nature, l'on s'excuse du mal qu'on lui a fait et l'on s'efforce de mieux la respecter. Certains parleront de fatalisme, j'y vois plutôt de la sagesse et du réalisme.</p>

<p>Qui plus est, en Occident, pour l'heure, le changement climatique ne se voit guère que par des hivers parfois un peu doux et de temps à autres une tempête qui finalement ne fait pas trop de mal à l'économie car elle dynamise les activités du secteur BTP. Dans un pays tropical, les manifestations du changement climatique sont dès aujourd'hui beaucoup plus palpables. Et elles touchent beaucoup plus de monde, parce que le mode de vie du monde rural et des populations pauvres est fortement dépendant de la Nature. À Madagascar, ces manifestations sont par exemple :</p>

<ul>
<li>des rendements agricoles qui baissent,</li>
<li>des cyclones tropicaux qui montent en intensité,</li>
<li>des phénomènes climatiques extrêmes qui atteignent des régions auparavant préservées, et ça c'est de l'<a href="http://www.lexpressmada.com/blog/actualites/mauvais-temps-les-torrents-font-sept-morts-50455/" title="Express de Madagascar : Mauvais temps – Les torrents font sept morts">actualité immédiate</a>.</li>
</ul>

<h4 id="adaptationetattnuation">Adaptation et atténuation</h4>

<p>Voilà pourquoi lors de cette COP, si les pays du Nord ont beaucoup parlé d'<em>atténuation</em> du changement climatique, les pays du Sud ont beaucoup plus insisté sur l'<em>adaptation</em>. Car ce changement est déjà là, et il va falloir faire avec.</p>

<p>Les remèdes à ce changement seront forcément multiples, mais nous sommes intimement convaincus que le remède le plus efficace reste la Nature.</p>

<p>Il nous reste à remettre dans nos rapports avec elle un peu de la sagesse de nos ancêtres. Pas facile, mais l'on s'y emploie.</p>

<div class="footnotes">
<hr />
<ol>

<li id="fn:1"><p>Pour éviter toute ambiguïté, je ne parle ici qu'en mon nom personnel, et pas au nom de la FAPBM ni encore moins au nom de Madagascar. N'entrant pas directement dans la négociation, je peux me permettre de porter un regard un peu extérieur sur ce qui se passe.<a href="#fnref:1" title="return to article" class="reversefootnote">&#160;&#8617;</a></p></li>

<li id="fn:2"><p>littéralement : « doucement, doucement »<a href="#fnref:2" title="return to article" class="reversefootnote">&#160;&#8617;</a></p></li>

</ol>
</div>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/monde/cop21_c_est_quoi_un_bon_accord.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2015:/monde/en-attendant</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/monde/en-attendant.html" />

    <title type="text">Quiz</title>
    <published>2015-12-11T10:24:00Z</published>
    <updated>2015-12-11T10:28:00Z</updated>
    <category term="/monde"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>En attendant le verdict de la COP21, petit test de connaissance. Qui a dit ce qui suit ?</p>

<blockquote>
  <p>L’inégalité n’affecte pas seulement les individus, mais aussi des pays entiers, et oblige à penser à une éthique des relations internationales. Il y a, en effet, une vraie “ dette écologique ”, particulièrement entre le Nord et le Sud, liée à des déséquilibres commerciaux, avec des conséquences dans le domaine écologique, et liée aussi à l’utilisation disproportionnée des ressources naturelles, historiquement pratiquée par certains pays.</p>
</blockquote>

<p>(...)</p>

<blockquote>
  <p>La dette extérieure des pays pauvres s’est transformée en un instrument de contrôle, mais il n’en est pas de même avec la dette écologique. De diverses manières, les peuples en développement, où se trouvent les plus importantes réserves de la biosphère, continuent d’alimenter le développement des pays les plus riches au prix de leur présent et de leur avenir.</p>
</blockquote>

<p>Le premier qui répond ci-après a droit à une bouffée d'air pur ainsi que, très accessoirement, à ma considération.</p>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/monde/en-attendant.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2015:/madagascar/night_session_cop21</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/madagascar/night_session_cop21.html" />

    <title type="text">Comment ça se termine une COP ?</title>
    <published>2015-12-10T10:18:00Z</published>
    <updated>2015-12-11T13:08:00Z</updated>
    <category term="/madagascar"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>En quenouille ou en feu d'artifice ? Comme prévu, la COP21 se transforme en marathon jour et nuit… Petit aperçu (qui dure quand même 3h14) ci-bas (choisissez la bande son originale ou la traduction simultanée).</p>

<div style="position:relative;margin:0;padding:0 0 61.3%;border:0;overflow:hidden;height:0;width:100%">
    <iframe src="//player.meta-fusion.com/comite-de-paris-4th-meeting" style="position:absolute;top:0;left:0;width:100%;height:100%;" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen=""></iframe>
</div>

<p>Cela se passait hier soir de 20H13 à 23h17. Je ne sais pas à quelle heure les plus courageux se sont couchés (ni même s'ils se sont couchés…).</p>

<p>Les 99% les plus paresseux (dont moi) ont le droit de zapper : on peut par exemple prendre les 19 premières minutes <a href="#fn:4" id="fnref:4" title="see footnote" class="footnote">1</a>, et l'on finira avec les dix dernières minutes (à partir de 3:05:00).</p>

<p>Quelques décryptages : </p>

<ul>
<li>on trouvera des explications sur les principales alliances entre pays 
<a href="http://unfccc.int/portal_francophone/essential_background/convention/convention_bodies/party_groupings/items/3273.php" title="Les groupes de Parties">sur le site de l'ONU</a>.</li>
<li>les « parties » ne se situent pas dans le bas-ventre mais désignent les États, en tant que signataires de la Convention cadre des Nations unies sur les Changements Climatiques<a href="#fn:1" id="fnref:1" title="see footnote" class="footnote">2</a></li>
<li>la formule « Indaba » fait référence à une réunion moins formelle qu'une grande réunion plénière.<a href="#fn:2" id="fnref:2" title="see footnote" class="footnote">3</a></li>
<li>une « informelle informelle » est une réunion en sous-sous-groupe (qui peut quand même réunir des dizaines de personnes…)</li>
</ul>

<p>Plus d'explications sur <a href="http://vlscop.vermontlaw.edu/2015/12/02/understanding-the-complex-organized-chaos-of-unfccc-negotiations/" title="Understanding the Complex Organized Chaos of UNFCCC Negotiations" hreflang="en">ce chaos organisé ici</a>.</p>

<p>Certains commentateurs externes, <a href="http://m.leparisien.fr/environnement/cop21/cop21-l-ultimatum-des-africains-a-hollande-09-12-2015-5354339.php" title="COP21 : l'ultimatum des Africains à Hollande - Le Parisien">comme là</a> <a href="#fn:3" id="fnref:3" title="see footnote" class="footnote">4</a>, ne réalisent pas que le terme « communauté internationale » puisse avoir dans une COP un autre sens que celui un rien perverti qu'on lui donne généralement (au sens de <a href="http://www.rfi.fr/emission/20140312-gel-avoirs/" title="RFI : Mamane">Barack et ses copains</a>). Contrairement au Conseil de Sécurité de l'ONU, aucun pays n'a de droit de veto dans une COP, ou plutôt tous les pays ont des capacités de nuisance. Tous les pays du monde ont signé la Convention cadre des Nations unies, et la grande force de cette COP21 est qu'il avait été convenu lors de la réunion de Durban en 2011 qu'un accord <em>universel</em> et ayant une valeur légale doit être conclu avant fin 2015.</p>

<p>Dans ces conditions, les coalitions les plus larges ont une force inhabituelle. Le groupe « G77 + Chine » pèse lourd parce qu'il regroupe beaucoup de petits pays et qu'il reste globalement uni, bien que les intérêts ne soient pas tout à fait identiques.</p>

<p>Vous me suivez toujours ? Pour rendre les choses encore plus compliquées, outre son appartenance au « G77 + Chine », Madagascar fait partie du groupe africain, du groupe des pays les moins avancés (PMA), du forum de la vulnérabilité et du groupe des vingt pays les pays vulnérables (« V20 »)… j'en passe et des meilleures.</p>

<p>Cette <a href="http://www.boursorama.com/actualites/cop21-les-principaux-points-durs-toujours-pas-tranches-a546b3e02d8c02d27b40c3da1e179f2b" title="COP21-Les principaux points durs toujours pas tranchés - sur boursorama.com">dépêche de Reuters</a> situe les principaux problèmes encore sur les différentes tables au stade actuel. La position de Madagascar est quant à elle assez bien résumée <a href="http://www.madagascar-tribune.com/La-nouvelle-ebauche-ne-convient,21699.html" title="La nouvelle ébauche ne convient pas encore à la population malgache, sur Madagascar-Tribune.com">dans cet article</a> écrit par une <a href="https://twitter.com/domoinapoete" title="Domoina Ratovozanany sur Twitter">jeune observatrice</a> qui a pu venir à Paris <a href="http://articlesdedomoinaratovozanany.over-blog.com/2015/12/domoina-est-reporter-et-benevole-pour-la-cop-21-jactiv-ouest-france-fr-1er-decembre-2015.html" title="Domoina est reporter et bénévole pour la COP 21">grâce à un concours</a> et au soutien du PNUD.</p>

<div class="footnotes">
<hr />
<ol>

<li id="fn:4"><p>pour voir successivement parler la présidence française, l'Afrique du Sud (qui parle au nom du groupe « G77 + Chine ») et la Suisse (au nom du « Groupe de l'Intégrité Environnementale »)<a href="#fnref:4" title="return to article" class="reversefootnote">&#160;&#8617;</a></p></li>

<li id="fn:1"><p>Négocié au Sommet de la Terre à Rio en 1992<a href="#fnref:1" title="return to article" class="reversefootnote">&#160;&#8617;</a></p></li>

<li id="fn:2"><p>À la base, l'Indaba est une assemblée traditionnelle des tribus xhosa et zoulous ; la formule est passée dans le volapuk des diplomates à travers l'influence de Desmond Tutu.<a href="#fnref:2" title="return to article" class="reversefootnote">&#160;&#8617;</a></p></li>

<li id="fn:3"><p>« Ah c l'afrique qui gouverne le monde maintenant !! ont est pas dans la panade alors !!!! » (sic et re-sic)<a href="#fnref:3" title="return to article" class="reversefootnote">&#160;&#8617;</a></p></li>

</ol>
</div>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/madagascar/night_session_cop21.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2015:/madagascar/presentation_fapbm_cop21_en</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/madagascar/presentation_fapbm_cop21_en.html" />

    <title type="text">[en] Long term financing of protected areas.</title>
    <published>2015-12-05T08:38:00Z</published>
    <updated>2015-12-05T08:38:00Z</updated>
    <category term="/madagascar"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="html" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
&lt;p&gt;A FAPBM slideshow for the COP21. Texts by &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/in/gérard-rambeloarisoa-115a2632&quot; title=&quot;FAPBM's Executive Manager&quot;&gt;Gérard Rambeloarisoa&lt;/a&gt; and myself.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe src=&quot;//fr.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/8U5gAAxQ9XLotn&quot; width=&quot;595&quot; height=&quot;485&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&quot; allowfullscreen&gt; &lt;/iframe&gt; &lt;div style=&quot;margin-bottom:5px&quot;&gt; &lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;//fr.slideshare.net/barijaonar/cop21-long-term-financing-of-protected-areas-fapbm-english&quot; title=&quot;COP21 Long term financing of protected areas FAPBM (english)&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;COP21 Long term financing of protected areas FAPBM (english)&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt; from &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;//www.slideshare.net/barijaonar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Barijaona Ramaholimihaso&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.barijaona.com/madagascar/presentation_fapbm_cop21_en.html#comments&quot; title=&quot;Commentaire(s)&quot;&gt;Réagissez&lt;/a&gt;
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2015:/madagascar/presentation_fapbm_cop21_fr</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/madagascar/presentation_fapbm_cop21_fr.html" />

    <title type="text">Financement durable des aires protégées</title>
    <published>2015-12-05T08:36:00Z</published>
    <updated>2015-12-05T08:40:00Z</updated>
    <category term="/madagascar"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="html" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
&lt;p&gt;Une présentation par la FAPBM pour la COP21. Textes de &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/in/gérard-rambeloarisoa-115a2632&quot; title=&quot;Directeur exécutif de la FAPBM&quot;&gt;Gérard Rambeloarisoa&lt;/a&gt; et moi-même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe src=&quot;//fr.slideshare.net/slideshow/embed_code/key/1h2hziPAC9T2D&quot; width=&quot;595&quot; height=&quot;485&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;border:1px solid #CCC; border-width:1px; margin-bottom:5px; max-width: 100%;&quot; allowfullscreen&gt; &lt;/iframe&gt; &lt;div style=&quot;margin-bottom:5px&quot;&gt; &lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;//fr.slideshare.net/barijaonar/cop21-financement-durable-des-aires-protegees-fapbm-fr&quot; title=&quot;COP21 Financement durable des aires protégées FAPBM (français)&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;COP21 Financement durable des aires protégées FAPBM (français)&lt;/a&gt; &lt;/strong&gt; from &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;//www.slideshare.net/barijaonar&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Barijaona Ramaholimihaso&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.barijaona.com/madagascar/presentation_fapbm_cop21_fr.html#comments&quot; title=&quot;Commentaire(s)&quot;&gt;Réagissez&lt;/a&gt;
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2015:/madagascar/kopy_cop</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/madagascar/kopy_cop.html" />

    <title type="text">Kôpy ve sa tsy kôpy ianao ?</title>
    <published>2015-12-05T07:50:00Z</published>
    <updated>2015-12-05T08:06:00Z</updated>
    <category term="/madagascar"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="html" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(reprise d'un post initialement publié le vendredi 4 décembre 2015 sur la &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/fapbm/&quot; title=&quot;Facebook&quot;&gt;page Facebook&lt;/a&gt; de la &lt;a href=&quot;http://www.fapbm.org/fr&quot; title=&quot;Site officiel de la FAPBM&quot;&gt;FAPBM&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Face aux interrogations sur les raisons de la taille de la délégation malgache et sa visibilité réelle, il peut être utile de remettre en perspective la taille d'un évènement comme la COP en donnant quelques chiffres :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;160.000 m2 de surface&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dans une journée typique comme aujourd'hui, 63 événements dans le programme officiel, sans compter les événements &quot;off&quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;40.000 participants, dont 14.000 observateurs accrédités ; en sus, 20.000 visiteurs attendus dans les espaces Générations Climat&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Rappelons que Madagascar est l'un des cinq pays au monde les plus exposés au changement climatique et que l'enjeu de la &lt;a href=&quot;https://twitter.com/search?q=%23COP21&amp;amp;src=typd&quot; title=&quot;Recherche Twitter #COP21&quot;&gt;#‎COP21&lt;/a&gt; est de mobiliser 100 milliards de dollars par an par les pays développés (de source publique ou privée) à partir de 2020. Dans son communiqué final, la conférence des bailleurs de fonds de Madagascar qui s'est tenue au Pérou à Lima au mois d'octobre avait d'ailleurs insisté sur l'importance de la COP21 pour Madagascar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a data-flickr-embed=&quot;true&quot;  href=&quot;https://www.flickr.com/photos/barijaona/23506438596/in/datetaken/&quot; title=&quot;IMG_3714&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://farm1.staticflickr.com/736/23506438596_921b27bfb2_m.jpg&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;240&quot; alt=&quot;IMG_3714&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;a data-flickr-embed=&quot;true&quot;  href=&quot;https://www.flickr.com/photos/barijaona/23532532935/in/datetaken/&quot; title=&quot;IMG_3715&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://farm1.staticflickr.com/714/23532532935_f9a850a853_m.jpg&quot; width=&quot;180&quot; height=&quot;240&quot; alt=&quot;IMG_3715&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;script async src=&quot;//embedr.flickr.com/assets/client-code.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;script async src=&quot;//embedr.flickr.com/assets/client-code.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La délégation malgache inclue une forte représentation des ONGs de la société civile, notamment à travers le GT-CC (Groupe Thématique Changement Climatique Madagascar) qui dispose d'un stand qui est accessible au grand public dans l'espace Générations Climats (stand A20). Les Parisiens peuvent nous y retrouver ce samedi 5 décembre : ce sera au tour de la FAPBM d'assurer la garde du stand.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour la FAPBM, la COP21 est une formidable occasion de contacts pour échanger des expériences, se tenir informé des nouveaux mécanismes de financement et plaider pour la juste prise en compte des aires protégées et des cinq millions de personnes qui en dépendent dans l'approche du changement climatique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cela va sans dire, mais ça va mieux en le redisant : la participation à la COP21 des organisations malgaches de société civile n'est en rien financée par l'État !&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.barijaona.com/madagascar/kopy_cop.html#comments&quot; title=&quot;Commentaire(s)&quot;&gt;Réagissez&lt;/a&gt;
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2015:/stories/suivi_twitter_COP21</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/stories/suivi_twitter_COP21.html" />

    <title type="text">Outil de suivi</title>
    <published>2015-11-30T01:25:00Z</published>
    <updated>2015-11-30T05:18:00Z</updated>
    <category term="/stories"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="html" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
&lt;p&gt;Version en français d'un outil disponible sur &lt;a href=&quot;http://climatetalkslive.org&quot; title=&quot;UN Climate Talks Live&quot;&gt;Climate Talks Live&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div id=&quot;shore-embed-219929&quot;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;(function(d, t) {
var s = d.createElement(t), options = {
id: &quot;shore-embed-219929&quot;,
src: &quot;https://climatetalkslive.org/widgets/?page=all&amp;autoresize=true&amp;limit=20&amp;title=Tweets%2520sur%2520la%2520COP21&amp;font=Helvetica%20Neue&amp;width=700&amp;lang=fr&amp;clang=fr&amp;header=true&amp;stats=true&amp;color=4F93D5&amp;logo=false&quot;,
width: &quot;700&quot;,
height: &quot;1000&quot;,
autoresize: true};
s.src = &quot;https://climatetalkslive.org/static/js/embed.js&quot;;
s.onload = s.onreadystatechange = function() {
var rs = this.readyState; if (rs) if (rs != &quot;complete&quot;) if (rs != &quot;loaded&quot;) return;
try { se = new ShoreEmbed(); se.initialize(options); se.display(); } catch (e) {}};
var scr = d.getElementsByTagName(t)[0], par = scr.parentNode; par.insertBefore(s, scr);
})(document, &quot;script&quot;);&lt;/script&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.barijaona.com/stories/suivi_twitter_COP21.html#comments&quot; title=&quot;Commentaire(s)&quot;&gt;Réagissez&lt;/a&gt;
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2015:/web/blosxomsk/en/update-osx-server</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/web/blosxomsk/en/update-osx-server.html" />

    <title type="text">Using Blosxom starter kit with Apple's OS X Server</title>
    <published>2015-11-15T12:35:00Z</published>
    <updated>2015-11-22T22:57:00Z</updated>
    <category term="/web/blosxomsk/en"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>This is mainly a note to myself, about my blogging tool.</p>

<p>In 2015, if you want a tool to create a blog, you will probably consider <a href="http://jekyllrb.com" title="Jekyll : transform your plain text into static websites and blogs.">Jekyll</a>. It is :</p>

<ul>
<li>simple (no database, just text files),</li>
<li>safe (static site, no pesky updates to install, just your content)</li>
<li>and free (as in beer as well as in speech).</li>
</ul>

<p><a href="http://blog.barijaona.com/web/blosxomsk/en/update-osx-server.html#more" class="seemore">Lire la suite...</a></p>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/web/blosxomsk/en/update-osx-server.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

</feed>
