<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="http://blog.barijaona.com/style/atom.css" type="text/css"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:base="http://barijaona.com"
>
  <title type="text">Étonnements rapides et durables</title>
  <subtitle type="text">Ahanements d'octets austraux</subtitle>
  <link rel="self" type="application/atom+xml" href="http://blog.barijaona.com/atom.xml" />
  <link rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" href="http://blog.barijaona.com" />
  <id>tag:barijaona.com,1999:/</id>
  <generator uri="http://blosxom.sourceforge.net/" version="2.1.2+dev">Blosxom</generator>
  <div class="info" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    This is an Atom formatted XML site feed.
    It is intended to be viewed in a Newsreader.
    Please visit <a href="http://www.atomenabled.org/">atomenabled.org</a> for more info.
  </div>
  <rights>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/</rights>
  <icon>http://blog.barijaona.com/favicon.ico</icon>
  
  <updated>2012-09-19T11:23:00Z</updated>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2012:/macintosh/beatnik</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/macintosh/beatnik.html" />

    <title type="text">Beatnik</title>
    <published>2012-09-19T11:21:00Z</published>
    <updated>2012-09-19T11:23:00Z</updated>
    <category term="/macintosh"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p><a href="http://www.cuk.ch/articles/5188" title="Ça y est ! J’ai enfin un Mac Moche, Bruyant et Instable ! - Cuk.ch">Discussion enflammée sur Cuk</a> sur la moralité et/ou la légalité de fabriquer un Hackintosh ; autrement dit de faire tourner un PC avec MacOSX, ce qui est interdit par la license utilisateur Apple. Le commentaire le plus lumineux me semble celui de Yanfi :</p>

<blockquote>
  <p>En ce qui concerne la license Apple “seulement sur du Matériel Apple”, je vois ça non pas comme une interdiction, mais comme une protection légale. Personne ne peut attaquer Apple en justice parce que OS X ne marche pas bien sur son matériel générique, non-Apple. Si Apple se mettait à vendre OS X séparément ils auraient alors la charge du support. Et je suis sûr que ça n’arrivera jamais.</p>

<p>Cette opinion (qui n’engage que moi) est supportée par le fait qu’Apple a fait ZÉRO efforts pour fermer les sites de Hackintosh. Ils ont pignon sur Web, si l’on peut dire. Aucun n’a reçu de mise en demeure et autres plaisanteries légales dont Apple sait très bien faire usage quand elle est déterminée à faire valoir ses intérêts. Je pense qu’il laissent faire en sachant que ceux qui aiment OS X après y avoir gouté, et qui se lassent de bricoler finissent par s’acheter un Mac, parce que “ça marche” (sauf quand ça tombe en panne, mais bon…).</p>
</blockquote>

<p>Cette attitude me paraît complètement cohérente avec la culture Beatnik et libertaire qui imbibe une société comme Apple... Elle n'a aucune envie de trop s'embêter avec ce que le reste du monde bidouille. S'il y avait obligation morale de tenir compte de tout ce que les ateliers de Taïwan et de Chine produisent, ce serait beaucoup moins fun pour ses ingénieurs...</p>

<p>Parce que c'est déjà suffisamment contraignant d'avoir à s'assurer de la compatibilité avec ses propres matériels, Apple la libertaire se réserve le droit souverain de laisser tomber un truc « pas assez bien » ou « trop vieux ». Elle se souvient avec un brin de terreur que Mac OS n'avait jamais eu autant de problèmes et stagné que lors de la brève période où elle avait autorisé les clones. Qui plus est, elle garde à l'esprit qu'elle est capable de faire de vrais miracles lorsqu'elle est hyper-concentrée sur l'intégration très poussée de matériels choisis sans faire de concession au passé et d'un logiciel qu'elle maîtrise seule : ainsi naquit le premier Macintosh, ainsi se fit sa résurrection, et ainsi vit l'iPhone.</p>

<p>Certains déploreront une conception plutôt individualiste du <i lang="en">"free and open"</i>. Mais on ne reste pas <i lang="en">fun</i> sans n'en faire parfois qu'à sa tête.</p>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/macintosh/beatnik.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2012:/humour/andraso-eo-i-Paul</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/humour/andraso-eo-i-Paul.html" />

    <title type="text">Tordu (de rire)</title>
    <published>2012-09-19T03:30:00Z</published>
    <updated>2012-09-19T03:33:00Z</updated>
    <category term="/humour"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>Tombé sur <a href="http://etreloin.blogspot.com/2012/09/blog-post_17.html" title="Être loin">ça</a> :</p>

<blockquote>
  <p>Popup Facebook: "Facebook wants to know your place." Moi: "Don't know, just ask Google... What? You're not friends with Google?"</p>
</blockquote>

<p>Il y a de quoi être un rien jaloux à voir une telle catégorie baptisée « Fastoche... »</p>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/humour/andraso-eo-i-Paul.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2012:/macintosh/vienna</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/macintosh/vienna.html" />

    <title type="text">Ça gratte...</title>
    <published>2012-09-15T22:42:00Z</published>
    <updated>2012-09-16T17:42:00Z</updated>
    <category term="/macintosh"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>Les langages informatiques, c'est un peu comme les goûts et les couleurs. Quitte à passer pour un vieux ringard, j'avoue rester un peu Pascalien dans l'âme. J'aime les <code>THEN</code> bien lisibles, et prise fort peu les langages où la ponctuation joue un rôle clé.</p>

<p>Les syntaxes dérivées des shells Unix ou du C et leurs exigences côté <code>{</code>, <code>}</code>, <code>&amp;&amp;</code>, <code>||</code> et <code>;</code> ont un petit côté masochiste à mes yeux. Oui, on s'y fait : <a href="http://blosxom.git.sourceforge.net/git/gitweb.cgi?p=blosxom/blosxom;a=search;s=barijaona;st=author" title="Contributions to Blosxom" hreflang="en">j'ai même pratiqué avec intérêt le Perl</a>, langage cryptique s'il en est.</p>

<p>Mais ces syntaxes restent peu naturelles à mes yeux. Lorsque je lis par exemple du code Javascript et du code Applescript, je ne ressens pas du tout le même plaisir. Inexplicable et pas forcément rationnel, mais c'est comme cela.</p>

<p>Et puis, à la fin de l'année dernière, j'ai lu la <a href="http://www.cocoalab.com/?q=BecomeAnXcoder-Francais" title="Cocoalab">version française de « <i lang="en">Become an Xcoder</i> »</a>. Et le côté intimidant du C et des surcouches objet s'est d'un coup sérieusement éloigné : foin de pointeurs, de complications liées à l'allocation d'objets... à condition d'accepter d'oublier tout ce qu'on avait appris auparavant.</p>

<p>Dans la réalité, les choses sont parfois un peu plus compliquées. Le langage a connu des évolutions dans le temps, et l'on rencontre notamment différentes approches en matière de gestion de mémoire. Me faisant la main en tentant d'améliorer du code existant, je découvrais plein de choses et ne voulait surtout pas tout casser ; et mon côté « développement durable » m'incite particulièrement à ne pas rendre des machines encore vaillantes prématurément <a href="http://cocoaforge.com/viewtopic.php?f=18&amp;t=23907&amp;p=133050&amp;hilit=leopard&amp;sid=cb5598283d3ab2eb4ad624661c905b1d#p132056" title="Discussion on PowerPC support : Vienna forums" hreflang="en">obsolètes</a>.</p>

<p>Mais en seulement huit mois, que de progrès ! Coïncidence, <a href="http://www.vienna-rss.org/?p=371" title="Vienna 3 BETA with Google Reader Synch" hreflang="en">l'annonce publique du travail fait</a> coïncidait avec une longue discussion un brin idéologique avec @tandriamirado (<a href="https://twitter.com/barijaona/status/247069339822460928" title="Twitter">premier</a>, <a href="https://twitter.com/barijaona/status/247070879329181696" title="Twitter">deuxième</a> et <a href="https://twitter.com/barijaona/status/247073353184186368" title="Twitter">troisième</a> arguments) qui m'en <a href="http://cocoaforge.com/viewtopic.php?f=18&amp;t=24469&amp;p=133635" title="Cocoaforge forum : feature request" hreflang="en">rappelait une autre</a> pas si lointaine.</p>

<p>Je ne suis pas un idéologue, mais s'il est une chose que je peux assurer, c'est que coder sur Mac, ça me fait du bien. Et l'<i lang="en">open source</i>, il vaut mieux en faire qu'en parler.</p>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/macintosh/vienna.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2012:/blogosphere/mme-figaro-la-vraie</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/blogosphere/mme-figaro-la-vraie.html" />

    <title type="text">Mme Figaro et Mme Streisand</title>
    <published>2012-06-27T20:02:00Z</published>
    <updated>2012-09-15T19:30:00Z</updated>
    <category term="/blogosphere"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>Il y a un certain groupe de presse qui ne manque pas d'air, et qui n'a pas la légèreté d'un Mozart...</p>

<p>J'invite tous les blogs à créer un lien <code>&lt;a href="http://leschantiersdelapprentissage.eklablog.com/"&gt;Madame Figaro&lt;/a&gt;</code> pour bien marquer que la vraie <a href="http://leschantiersdelapprentissage.eklablog.com/">Madame Figaro, c'est elle</a>.</p>

<p>Pourquoi ? <a href="http://leschantiersdelapprentissage.eklablog.com/the-f-word-ou-la-coccinelle-contre-l-elephant-a47033181" title="The F word ou la coccinelle contre l’éléphant">Parce que c'est l'histoire du pot de terre et du pot de fer</a>... Et même si le groupe de presse qui ne manque pas d'air change d'avis, que sa politique de gros sabots reste en mémoire.</p>

<p><strong>Edit :</strong> J'ai un gros faible pour cette <a href="http://teachercharlotte.blogspot.fr/2012/06/la-fable-de-la-coccinelle-et-de.html" title="Teacher Charlotte">fable de la coccinelle et de l'éléphant</a>.</p>

<p><strong>Edit 2:</strong> <a href="http://laclassedemmefigaro.eklablog.com/le-retour-de-la-classe-de-mme-figaro-a47367506" title="Le retour de la classe de Mme Figaro">Tout est bien qui finit bien</a> (sauf que c'est désormais Mme et non pas Madame...) </p>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/blogosphere/mme-figaro-la-vraie.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2012:/web/migration_ok</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/web/migration_ok.html" />

    <title type="text">Revoilà l'ancien combattant féru de nouvelles technologies</title>
    <published>2012-06-21T22:46:00Z</published>
    <updated>2012-09-15T19:21:00Z</updated>
    <category term="/web"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>La migration du blog est achevée. La politique d'Apple, qui consiste à jeter sans pitié à la poubelle toute technologie qui n'est plus jugée suffisamment bonne, a certes des inconvénients, mais aussi des avantages. Après avoir subi la disparition finalement oubliée des lecteurs de disquettes, des ports série et SCSI, il a fallu cette année faire passer à la trappe MobileMe, précédemment Mac.com, anciennement iTools...</p>

<p>Mais cette politique de la terre brûlée technologique a sa contrepartie bénéfique : en obligeant à repartir d'une feuille blanche, elle amène à s'interroger sur ce que l'on estime vraiment essentiel et à concentrer toute son énergie sur l'amélioration de l'avenir.</p>

<p>À l'abandon de mac.com s'est ajouté celui de Haloscan/JS-Kit, celui-ci renonçant à ses activités d'hébergement de commentaires de blogs en Octobre prochain. C'est finalement cette seconde migration qui m'aura demandé le plus de travail et causé des frustrations ; car en examinant les alternatives, seul Disqus s'est avéré en mesure de récupérer le stock (dont une partie est vieille de dix ans) et même cela a loin d'être sans difficultés, l'alchimie de la liaison entre un billet et ses commentaires s'étant avérée plutôt subtile... Quant aux frustrations, elles tiennent d'une part à la nouvelle obligation d'avoir Javascript pour lire les commentaires, et d'autre part à la perte des Gravatars liés aux anciens commentaires.</p>

<p>Malgré cela, j'avoue que je reste plutôt satisfait de ce double <i lang="en">reset</i> technologique. Tout en préservant une philosophie minimaliste et un certain dépouillement graphique, il y a de réels rafraichissements dans la version 2012 :
- celui qui, à mon sens, était le plus indispensable consiste en une lecture facilitée sur les petits écrans des téléphones portables ; sur ce point, le résultat visuel me semble plus personnel que ce que j'ai vu ailleurs (Wordpress et tes plugins, je m'adresse à toi) ;
- pour la page principale, Disqus ne supporte pas officiellement l'affichage de commentaires de plusieurs articles sur une seule page, mais uniquement l'affichage du nombre de commentaires avec des renvois vers les pages individuelles. N'ayant pas l'habitude de me laisser impressionner par ce genre de challenge, j'ai hésité entre inclusions AJAH à l'intérieur de la page (<a href="http://blog.barijaona.com/web/commentaires_ajah.html" title="Billet de janvier 2008">ça rappellera peut-être quelque chose aux anciens</a>) et les popups en dialogue modal. Les deux solutions ont été réalisées, mais quelques effets de bord avec l'inclusion AJAH m'ont amené à m'en tenir à la seconde solution (Disqus 2012 n'était pas encore disponible au moment des tests). Ce choix n'est peut-être pas définitif, bien que j'ai réussi à me passer du lourd jQuery (merci Tinybox 2) tout en conciliant écrans traditionnels et tactiles, du moins sur navigateurs basés sur Webkit.</p>

<p>Vos commentaires sur la fonction commentaires (ah ah) seront particulièrement bienvenus : avec un intérêt particulier sur les préférences en matière d'accessibilité, les suggestions d'améliorations pour les mobiles sous Opera, Mozilla et même (pas si sectaire que ça) Internet Explorer, voire des alternatives <i lang="en">opensource</i> à Disqus... Tout est possible, y compris l'impossible.</p>

<p>Autrement, par simplicité administrative et parce que ça ne fait pas de mal de commercer avec des gens qu'on connaît IRL (Mahefa est un ancien collègue de travail, et pas le plus mauvais), je me suis adressé pour l'hébergement à <a href="http://dot.mg/" title="internet pour les cools">dot.mg</a> (qui lui même s'approvisionne chez Hostigation). Prix très compétitif, support sympa et efficace, et un environnement Debian Squeeze familier qui me permet d'utiliser <code>ssh</code> et <code>git</code> : bien plus rapide pour transférer les mises à jour que la combinaison antérieure WebDAV/<code>rsync</code>. De quoi m'inciter peut-être à faire des billets plus nombreux et plus courts. Au bénéfice de mes 3 lecteurs ?</p>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/web/migration_ok.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2011:/plusperso/jobs</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/plusperso/jobs.html" />

    <title type="text">Se faire de la bile</title>
    <published>2011-10-09T20:51:00Z</published>
    <updated>2012-06-01T19:49:00Z</updated>
    <category term="/plusperso"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>Alors que j'ignorais presque tout de cette maladie il y a encore 7-8 ans, j'ai du mal aujourd'hui à compter les personnes qui comptent pour moi qui sont mortes depuis d'un cancer du pancréas.</p>

<p>Wikipedia dit pudiquement : le cancer du pancréas est une tumeur de très mauvais pronostic. On survit rarement longtemps à ce cancer qu'on ne détecte le plus souvent que lorsqu'il commence à être au stade de la métastase. À ce moment, il est déjà inopérable et la survie médiane est de 6 mois. Je ne peux que confirmer.</p>

<p>Simple coïncidence ou illustration du fait que, en raison de la meilleure détection des autres cancers, celui-ci est condamné à devenir plus visible, il y eut cette semaine deux cas très médiatiques de décès suite à un cancer de pancréas.</p>

<p>Le comité Nobel s'est fait surprendre. Alors que depuis 1974, les statuts du célèbre Prix interdisent une remise à titre posthume, il annonçait lundi la remise du Nobel de médecine au Canadien Ralph Steinman (conjointement avec l'Américain Bruce Beutler et le Français Jules Hoffmann), alors que celui-ci était décédé trois jours plus tôt.</p>

<p>Il semble que Ralph Steinman ait pu prolonger sa vie en s'appliquant le résultat de ses propres recherches sur le système immunitaire. <a href="http://www.nationalpost.com/news/Bittersweet+timing/5497206/story.html" title="Bittersweet timing" hreflang="en">Pas suffisamment efficacement cependant pour apprendre sa récompense</a>.</p>

<p>L'autre décès bien plus médiatisé est celui de Steve Jobs. Un survivant particulièrement conscient du caractère rarissime de sa situation et qui en avait retiré une leçon très forte.</p>

<iframe style="border:0" width="450" height="337" src="http://www.dailymotion.com/embed/video/x5m47b"></iframe>

<p><br /><a href="http://www.dailymotion.com/video/x5m47b_vostfr-steve-jobs-stanford-commenc_news" target="_blank">[VOSTFR] Discours de Steve Jobs devant les étudiants de Stanford en 2005</a> recueilli par <a href="http://www.dailymotion.com/Cladouros">Cladouros</a>.</p>

<p>L'émotion autour de la mort de Jobs est logique, car cela ne peut que glacer le sang que quelqu'un vous annonce qu'il part pour mourir, et qu'il meurt si peu de temps après. Nous sommes mortels, nous pouvons tous mourir beaucoup plus tôt que nous le croyons ; mais rares sont ceux qui apprécient qu'on le leur rappelle. Là réside sans doute une bonne part de la différence d'ampleur des réactions autour des morts de Steinman et de Jobs.</p>

<p>Mais l'émotion autour du décès de Jobs n'est pas due qu'à cela. <a href="http://laplumedaliocha.wordpress.com/2011/10/06/la-planete-consommation-en-deuil/" title="Aliocha - la planète consommation en deuil">Certains se glosent de cette émotion</a>, sous prétexte qu'il n'était « qu'un » capitaine d'industrie. Comme si un capitaine d'industrie ne pouvait pas faire de sa vie une magistrale oeuvre d'art, comme si cela devait être réservé aux chefs d'orchestre, aux scientifiques, aux écrivains, ou à l'extrême rigueur, à un Enzo Ferrari...</p>

<p>Pour parodier un slogan publicitaire : on n'en rêvait même pas, et Jobs le faisait. Il a ouvert la route à ces bicyclettes pour nos esprits, et il l'a fait avec un sens du beau qui ne pouvait que nous rendre plus créatifs et plus inventifs. Rien à voir avec de la banale consommation.</p>

<p>Et encore moins avec des questions d'argent. "<em>Being the richest man in the cemetery doesn’t matter to me… Going to bed at night saying we’ve done something wonderful… that’s what matters to me.</em>” </p>

<p>Normal alors qu'on se fasse un peu de bile...</p>

<p>À lire aussi :</p>

<ul>
<li>« <a href="http://www.lemonde.fr/idees/article/2011/10/07/steve-jobs-mon-ami_1583941_3232.html" title="LeMonde.fr, extrait du livre iWoz">Steve Jobs, mon ami...</a> », par l'autre Steve ;</li>
<li><a href="http://padawan.info/fr/2011/10/steve-jobs.html" title="Steve Jobs">François Nonnenmacher</a> ;</li>
<li><a href="https://plus.google.com/103541083956939218100/posts/8piU3YKcW6j" title="Google Plus">Ma propre réaction</a> au post de Maître Eolas.</li>
</ul>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/plusperso/jobs.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2011:/monde/rip_steve</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/monde/rip_steve.html" />

    <title type="text">Steve Jobs, 1955-2011</title>
    <published>2011-10-06T02:15:00Z</published>
    <updated>2012-06-01T19:50:00Z</updated>
    <category term="/monde"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><iframe width="420" height="315" src="http://www.youtube.com/embed/dX9GTUMh490?rel=0"  style="border:0"></iframe>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/monde/rip_steve.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

  <entry>
    <id>tag:barijaona.com,2011:/web/futur-demenagement</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="http://blog.barijaona.com/web/futur-demenagement.html" />

    <title type="text">Message de service</title>
    <published>2011-07-14T13:35:00Z</published>
    <updated>2011-07-14T17:34:00Z</updated>
    <category term="/web"/>
    <author>
      <name>Barijaona Ramaholimihaso</name>
      <uri>http://blog.barijaona.com</uri>
      <email>reactions@barijaona.com</email>
    </author>
    <content type="xhtml" xml:base="http://barijaona.com" xml:lang="fr">
<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><p>Pour faire bref : l'URL devient <a href="http://blog.barijaona.com" title="Étonnements rapides et durables">http://blog.barijaona.com</a>.</p>

<p>Dans les logiciels et dans les services, l'obsolescence n'est pas forcément programmée, mais elle doit parfois être accélérée pour que la sève continue de circuler. Apple ayant décidé de faire partiellement table rase du passé, l'iDisk deviendra inaccessible en juillet 2012 et il va falloir déménager les infos ici présentes.</p>

<p>Ce sera le deuxième déménagement de ces pages après la migration de Geocities (je crois que le quartier d'origine chez Geocities était SiliconValley). C'était en l'an 2000, et comme <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/MobileMe#iTools" title="Wikipedia" hreflang="en">iTools était alors gratuit</a>, c'était une occasion idéale de se débarasser de la publicité qui rendait les pages non conformes aux standards HTML. À l'époque, ces pages étaient faites « à la mimine », les liens étaient relatifs, et je n'avais eu qu'à supprimer les balises permettant à Geocities d'insérer ses publicités.</p>

<p>Aujourd'hui, la migration est subie plutôt que choisie : même s'il n'y a pas encore urgence, la nostalgie justifie un peu de boulot pour ne pas perdre complètement tout le travail antérieur d'indexation fait par les humains et les machines. La nouvelle adresse blog.barijaona.com continuera donc de pointer provisoirement sur l'ancienne, mais l'ajout de la balise <a href="http://www.google.com/support/webmasters/bin/answer.py?hl=fr&amp;answer=139394" title="À propos de l'attribut rel=\&quot;canonical\&quot;"><code>&lt;link rel="canonical" href="..."&gt;</code></a> devrait permettre aux moteurs de recherche de comprendre mes intentions et de faire le lien entre passé, présent et futur. Merci, <code>find</code>, <code>xargs</code> et <code>sed</code> pour avoir facilité les substitutions fines.</p>

<p>Il me reste un peu moins d'un an pour trouver un hébergement pas trop cher et dans la tradition de l'internet libre et <i lang="en">geek friendly</i>.</p>

<p>Souvenirs, souvenirs...</p>
<br />Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr">licence Creative Commons</a><br /><a href="http://blog.barijaona.com/web/futur-demenagement.html#comments" title="Commentaire(s)">Réagissez</a></div>
    </content>
  </entry>

</feed>
