<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css"?>
<rdf:RDF 
  xmlns="http://purl.org/rss/1.0/"
  xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" 
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:admin="http://webns.net/mvcb/"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
  xmlns:trackback="http://madskills.com/public/xml/rss/module/trackback/"
  xmlns:sub="http://purl.org/rss/1.0/modules/subscription/"
> 

  <channel rdf:about="https://blog.barijaona.com">
    <title>Étonnements rapides et durables</title>
    <link>https://blog.barijaona.com</link>
    <description>Ahanements d'octets austraux</description>
    <dc:language>fr</dc:language>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso (reactions@barijaona.com)</dc:creator>
    <dc:rights>Copyright Barijaona Ramaholimihaso</dc:rights>
    <admin:generatorAgent rdf:resource="http://www.blosxom.com" />
    <admin:errorReportsTo rdf:resource="mailto:reactions@barijaona.com"/>

    <items>
      <rdf:Seq>
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/invites/sankara-a-madagascar.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/madagascar/capsat2025.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/madagascar/principes-sorties-crises.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/plusperso/madagascar-crise-septembre2025.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/Le-futur-est-fedivers.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/recherche-dans-mastodon.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon-p3.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon-p2.html" />

      </rdf:Seq>
    </items>



  </channel>
  
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/invites/sankara-a-madagascar.html">
	<title>Puisqu&apos;on parle de l&apos;armée et des scénarios à la Confédération des États du Sahel…</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/invites/sankara-a-madagascar.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Merci à @Jogany, complice de longue date que j&apos;ai un peu de mal à désigner sous son vrai nom de Joan Razafimaharo, de m&apos;autoriser à reproduire &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/share/p/1ANans2HF9/&quot; title=&quot;Post en date du 11 octobre 2025&quot;&gt;un texte&lt;/a&gt; qui risquerait sinon de disparaître dans les mystères des algorithmes de Facebook.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Pas une seule journée sans explosion de gaz lacrymogène dans mon quartier. Nous sommes maintenant en 2025 mais un demi-siècle plus tôt, un autre jeune observait ici même, dans les rues d’Antananarivo, la naissance d’un espoir collectif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aujourd’hui, encore moins de Malgaches savent que Thomas Sankara a arpenté ces rues au cœur de l’année incandescente de 1972. Pourtant, les archives militaires et les témoignages de ses compagnons d’armes confirment l’influence de cette expérience. Ce séjour fut une transmission par imprégnation : celle d’une conscience collective forgée au contact d’un peuple en révolte contre l’injustice, mais soucieux de sa cohésion nationale. »&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;q&gt;&lt;i&gt;Je n’ai pas appris à Madagascar comment faire une révolution, mais j’y ai appris pourquoi il faut la faire.&lt;/i&gt;&lt;/q&gt; &lt;br&gt;
— (propos attribués à Sankara par ses compagnons de promotion, recueil oral, 1987)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;« L’année 1972 marque à Madagascar l’un des tournants les plus décisifs de son histoire contemporaine. Le régime du président Philbert Tsiranana, issu de la Première République, vacille sous la pression d’un mouvement social d’une ampleur inédite : étudiants, lycéens, ouvriers et fonctionnaires dénoncent la dépendance persistante envers la France, les inégalités territoriales et la crise de légitimité d’un pouvoir jugé néocolonial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est précisément dans ce contexte de désobéissance civique et de recomposition militaire que Sankara, alors âgé de 22 ans, suit sa formation à l’Académie militaire d’Antsirabe, l’une des institutions régionales francophones où étaient envoyés les jeunes officiers africains dans le cadre de la coopération militaire. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Les biographes de Sankara (notamment Ernest Harsch, Thomas Sankara: &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;An African Revolutionary&lt;/i&gt;, 2014 ; Bruno Jaffré, &lt;i&gt;Thomas Sankara, l’espoir assassiné&lt;/i&gt;, 1997) s’accordent à dire que ce séjour malgache fut déterminant dans sa maturation intellectuelle. Sankara y découvre un pays qui, malgré ses liens persistants avec l’ancienne puissance coloniale, connaît une effervescence idéologique rare : lectures marxistes, débats sur le non-alignement, réflexions sur la réforme de l’éducation et la fonction de l’armée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À Antsirabe, les jeunes officiers malgaches et étrangers assistent de près à la contestation. Ils voient une jeunesse instruite réclamer une seconde indépendance. Sankara fréquente des étudiants de l’Université d’Antananarivo, participe à des discussions politiques et lit abondamment Frantz Fanon, Lénine et Mao Zedong, dont les brochures circulaient clandestinement. Cette immersion dans une société en mouvement lui révèle la portée concrète de la lutte anticoloniale : ce n’est pas un combat théorique, mais un enjeu de gouvernance, de justice et de souveraineté. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Ce passage à Madagascar est souvent présenté comme le moment où Sankara passe de l’observation à la conviction. Il comprend que l’armée africaine, héritée du modèle colonial, ne peut être neutre : elle doit se redéfinir comme force populaire et non comme instrument d’oppression.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selon des témoignages recueillis par Bruno Jaffré et confirmés dans des entretiens croisés avec d’anciens élèves officiers, 
son séjour dans le Sud aurait profondément marqué Sankara. Il aurait confié à ses camarades :
&lt;q&gt;&lt;i&gt;Ce peuple n’a rien, mais il partage tout. Voilà ce qu’on appelle dignité.&lt;/i&gt;&lt;/q&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Grand Sud devient pour lui une leçon d’économie politique. Au début des années 1970, la région subissait déjà l’un de ses cycles de kéré, ces famines périodiques liées à la sécheresse et à la dégradation des sols. Les rapports de la FAO et du PNUD (1971–1973) signalent des taux de malnutrition dépassant 40 % et une perte massive de cheptel. Sankara observe alors un territoire qui reste pauvre non par manque de ressources, mais par absence de justice distributive et d’investissement structurel. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Ce qu’il retiendra de Madagascar, c’est que la décolonisation ne se limite pas à chasser l’ancien maître, mais à changer le rapport entre gouvernants et gouvernés. Son projet de Révolution démocratique et populaire au Burkina Faso, en 1983, en portera la trace : promotion du malgache comme du mooré dans les espaces publics, alphabétisation de masse, mobilisation féminine, et rejet de la dépendance économique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans une Afrique où les jeunes générations cherchent encore à concilier souveraineté, justice et participation, ce passage par Madagascar résonne comme une métaphore : avant de devenir une voix continentale, Sankara fut le témoin attentif d’une révolution insulaire — celle d’un peuple qui, malgré la pauvreté et la fragmentation, refusait de se taire. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Je saisis complètement les enjeux des politiciens dans leur course contre la montre pour respecter, coûte que coûte, l’agenda dans lequel ils se sont engagés. Mais la militarisation de leur réponse face aux mécontentements ne fera qu’exacerber une population déjà aux abois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La lutte pour la justice sociale est une cause belle et nécessaire. Elle réveille les plus hautes vocations et doit nourrir chaque décision publique, chaque usage de nos ressources communes. Les élus ont contracté un devoir de redevabilité, et les corps armés ont prêté serment de protéger.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le peuple, dans sa jeunesse, a une nouvelle fois grondé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant, écoutez-les. »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;« Thomas Sankara, l&apos;homme qui allait changer l&apos;Afrique ». &lt;a href=&quot;https://www.radiofrance.fr/franceculture/podcasts/grandes-traversees-thomas-sankara/1-thomas-sankara-l-enfance-d-un-chef-2825000&quot; title=&quot;Épisode 1 sur 5 : L&apos;enfance d&apos;un chef&quot;&gt;À écouter sur Radio France&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;footer&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;byline vcard&quot;&gt;&lt;address class=&quot;author&quot;&gt;Écrit par &lt;a href=&quot;https://www.trano.mg/portfolio/by-jogany/&quot; title=&quot;rchitecte chez trano.mg&quot; rel=&quot;author&quot;&gt;Joan Razafimaharo&lt;/a&gt;&lt;/address&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;time pubdate datetime=&quot;2025-10-11&quot; title=&quot;Samedi 11 octobre 2025&quot;&gt;le 11/10/2025&lt;/time&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p id=&quot;copyright&quot; property=&quot;dc:rights&quot;&gt;&amp;#xA9;
  &lt;span property=&quot;dc:dateCopyrighted&quot;&gt;2025&lt;/span&gt;
  &lt;span property=&quot;dc:publisher&quot;&gt;Joan Razafimaharo&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/invites/sankara-a-madagascar.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/invites</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2025-10-11T17:46:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/madagascar/capsat2025.html">
	<title>L&apos;envol d&apos;une dictature militaire (?)</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/madagascar/capsat2025.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Copié-collé d&apos;une réflexion lue sur un groupe de messagerie privée, à la suite des &lt;a href=&quot;ttps://www.facebook.com/reel/1140109491545691/&quot; title=&quot;Fanambarana - Vidéo Reel Facebook&quot; hreflang=&quot;mg&quot;&gt;déclarations&lt;/a&gt; de militaires du camp CAPSAT.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;CAPSAT, 11 octobre. L&apos;histoire recommence. Le scénario le plus probable, le directoire militaire est en train de se réaliser sous nos yeux. Des militaires rassemblés autour d&apos;une table appelle ouvertement à la sédition. Ils appellent tous les militaires à quitter immédiatement leurs postes et à rejoindre la Compagnie Administrative et de Service des Armées et du Trésor (CAPSAT). En sachant qu&apos;il s&apos;agit du cœur de l&apos;administration militaire malgache et le point de départ du soulèvement militaire de 2009, la suite du scénario est évidente. Pourtant l&apos;enthousiasme n&apos;est pas de mise. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si les militaires s’emparent du pouvoir sans s’appuyer sur un civil, que va-t-il se passer ? Le contexte africain en donne la clé. Au Mali, au Burkina Faso, en Guinée, au Soudan, à chaque fois, le scénario est le même. Des officiers renversent un régime au nom du peuple, promettent une transition courte, puis confisquent le pouvoir pour ériger une dictature sans précédent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne vous y trompez pas. Malgré la propagande des pays de l’AES, soutenus par la machine politique et médiatique russe, malgré les indicateurs économiques brandis comme trophées, la réalité est bien plus sombre avec le muselage systématique des médias, les arrestations arbitraires ainsi que la répression de toute voix dissidente. En définitif, ce sont des États militarisés jusqu’à l’os, où la peur a remplacé la parole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est cette ombre qui plane aujourd’hui sur Madagascar. Une ombre lourde, patiente, prête à engloutir les dernières braises d’une jeunesse qui croyait encore au changement.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/madagascar/capsat2025.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/madagascar</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2025-10-11T14:20:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/madagascar/principes-sorties-crises.html">
	<title>Sortie(s) de crise(s)</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/madagascar/principes-sorties-crises.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>Rappel: Les opinions traduites dans ces pages sont strictement personnelles et n&apos;engagent que leur auteur.&lt;br /&gt;

&lt;p&gt;Suite au &lt;a href=&quot;https://mastodon.mg/@dot/115327679548676261&quot; title=&quot;Mikolo a parlé à moins rusé que lui…&quot;&gt;commentaire&lt;/a&gt; de dot.mg par rapport &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/plusperso/madagascar-crise-septembre2025.html&quot; title=&quot;Une crise de plus&quot;&gt;au billet précédent&lt;/a&gt;, je m&apos;amuse d&apos;une certaine confusion entre les notions de ruse et d&apos;expérience.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien entendu, en prenant la décision finale d&apos;aller à Iavoloha, j&apos;étais (nous étions) conscient(s) que malgré les promesses reçues verbalement, il y aurait une tentative de récupération politicienne. Ayant déjà eu à aller à Iavoloha dans le passé (et dans un contexte différent), je savais également que le cadre était assez antinomique avec une vraie discussion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je comprends donc parfaitement les organisations qui ont choisi de ne pas y aller. Mais même si c&apos;était infiniment plus risqué, il est paru plus cohérent de passer d&apos;abord par la voie difficile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;wedothisnotbecauseitiseasybutbecausewethoughtitwouldbeeasy&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/madagascar/because-we-thought-easy.jpeg&quot; alt=&quot;WE DO THIS NOT BECAUSE IT IS EASY, BUT BECAUSE WE THOUGHT IT WOULD BE EASY&quot; title=&quot;Internet Meme&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;  
&lt;strong&gt;vs.&lt;/strong&gt;  &lt;br&gt;
&lt;img id=&quot;quotwedothesethingsnotbecausetheyareeasybutbecausetheyarehard.-johnf.kennedyquot&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/madagascar/because-they-are-hard.jpeg&quot; alt=&quot;&amp;quot;&apos;We do these things not because they are easy, but because they are hard.&apos; -John F. Kennedy&amp;quot;&quot; title=&quot;Quote from President Kennedy&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ? Parmi les expériences qui ont influencé ce positionnement périlleux, il y a eu celle ci-après.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;leprcdentautoroute&quot;&gt;Le précédent autoroute&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Indri a été relativement en pointe dans l&apos;opposition à la manière dont le projet d&apos;autoroute Antananarivo - Toamasina a été mené. Nous nous sommes mobilisés parce que nous avions constaté sur le &lt;a href=&quot;https://www.lemonde.fr/afrique/article/2020/05/25/sur-les-hauteurs-d-antananarivo-le-colisee-de-la-discorde_6040710_3212.html&quot; title=&quot;LeMonde.fr : Sur les hauteurs d’Antananarivo, le colisée de la discorde&quot;&gt;&quot;Colisée&quot;&lt;/a&gt; (construit mais toujours pas exploité) et sur le &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/fr/afrique/20250825-madagascar-le-nouveau-téléphérique-d-antananarivo-lancé-en-attendant-un-fonctionnement-à-plein-régime&quot; title=&quot;Le nouveau téléphérique d’Antananarivo&quot;&gt;téléphérique&lt;/a&gt; (guère mieux) que les choses qui paraissent les plus délirantes et les plus improbables aux esprits rationnels peuvent néanmoins arriver à Madagascar lorsque le sésame &quot;projet présidentiel&quot; était prononcé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il fallait au moins tenter de limiter les dégâts sur ce projet d&apos;autoroute. La communauté environnementale s&apos;est mobilisée, mais sans grand retour des autorités. Ceux qui au niveau des communautés de terrain protestaient ont été menacés. Comme pour aujourd&apos;hui au niveau de la GEN Z, certaines personnes se sentaient tellement en risque qu&apos;elles ne rentraient plus chez elles et changeaient de lieu chaque nuit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il n&apos;y a eu un début de prise en considération des protestations par les autorités que lorsque le &lt;a href=&quot;https://www.rfi.fr/fr/afrique/20250131-madagascar-des-eurodéputés-s-inquiètent-que-le-fmi-finance-des-projets-dévastateurs-pour-l-environnement&quot; title=&quot;Janvier 2025 : des eurodéputés s’inquiètent que le FMI finance des projets «dévastateurs» pour l’environnement&quot;&gt;tam-tam au niveau international&lt;/a&gt; a commencé à porter ses fruits, mais jusqu&apos;ici nous avons encore énormément de mal à trouver le bon interlocuteur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien que tout le monde savait pertinemment qu&apos;il s&apos;agissait d&apos;un projet présidentiel, le pouvoir politique s&apos;est toujours réfugié derrière quelques techniciens qui n&apos;étaient autorisés à lâcher que quelques bribes d&apos;information. Les rares fois où des ministres étaient présents, ils étaient en mode &quot;paroles d&apos;apaisement&quot; sans grand chose de bien concret à présenter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien entendu, les organisations de la société civile n&apos;ont jamais pu rencontrer le décideur final : le Président.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;porterneserait-cequunpeudecontradiction&quot;&gt;Porter ne serait-ce qu&apos;un peu de contradiction&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pour une fois que celui-ci se sentait obligé d&apos;écouter la société civile (ou au moins de faire semblant), il m&apos;est apparu illogique de sembler se dérober et prétendre que j&apos;avais piscine 😉. Mais il fallait être prêt à être dans le rapport de force.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme évoqué auparavant, je savais déjà que le cadre et le contexte seraient assez antinomiques avec une vraie discussion. Que ce soit avant ou pendant la crise, c’est toujours un peu le même format : le Président commence par un long monologue pour justifier sa politique, et garde ensuite la maîtrise du « débat » et de la distribution de temps de parole. Ses collaborateurs quant à eux n’en placent pas une. On est à Madagascar dans toute sa dramatique verticalité…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ces conditions, comme le temps est compté, lorsque tu as la possibilité de prendre la parole, tu dois aller à l’essentiel de ce que tu souhaitais dire. Comme il y a beaucoup de monde, ce sera très difficile par la suite de re-obtenir la parole, encore plus si celle-ci risque de déranger…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parfaitement conscient qu&apos;il y avait présentes ce samedi là beaucoup d&apos;organisations qui ne seraient que dans le Béni-oui-oui, je me suis préparé à lever le bras en premier dès que le Président demanderait si quelqu&apos;un souhaitait prendre la parole. Pour avoir ne serait-ce qu&apos;une petite chance de se faire entendre, il fallait profiter de l&apos;habituel moment d&apos;hésitation qui arrive à ce moment là, du fait que la majorité des personnes hésitent à prendre la parole en premier…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme cela était prévisible, les médias publics ont largement tronqué les propos dérangeants. Comme cela était déjà prévu, nous avons pris les devants &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:7380581419804155904&quot; title=&quot;Post de Indri en date du 5 octobre 2025&quot;&gt;en publiant les nôtres&lt;/a&gt;. Afin de prendre date.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Président n’a pas répondu sur les violences policières (pas plus qu&apos;à Maître Maria Raharinarinivonirina de l&apos;ACAT Madagascar). Il a répondu à côté sur la corruption et est reparti sur les discours d’auto-justification et les belles promesses qui risquent fort de rester sans lendemains, remplacées un jour par d’autres.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;etmaintenant&quot;&gt;Et maintenant ?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Aucun &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;scoop&lt;/i&gt; donc pendant la « rencontre », ni d&apos;ailleurs depuis, mais au moins, &lt;i lang=&quot;mg&quot;&gt;vita ny ala-nenina&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On sait qu&apos;à Madagascar ou ailleurs, il faut un rapport de force pour avancer. Encore faut-il que la discussion soit posée sur de bonne bases et que le rapport de force soit sain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je suis convaincu qu&apos;en de telles circonstances, la &lt;a href=&quot;https://www.revuesilence.net/numeros/486-Le-temps-de-la-desobeissance-civile/la-desobeissanc-civile-est-l-arme-lourde-de-la-non-violence&quot; title=&quot;La désobéissance civile est l’arme lourde de la non-violence - Revue Silence&quot;&gt;désobéissance civile pacifique&lt;/a&gt; est le seul véritable levier à la disposition d&apos;une population désarmée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elle permet à l&apos;ensemble de la population de continuer à participer au mouvement. Selon &lt;a href=&quot;https://www.nonviolent-conflict.org/resource-library/?fwp_language=french&quot; title=&quot;International Center on Nonviolent Conflict&quot;&gt;certains chercheurs&lt;/a&gt;, la participation pacifique mais désobéissante de &quot;seulement&quot; 3,5% de la population &lt;a href=&quot;https://citizenpost.fr/il-suffirait-que-35-dune-population-soit-mobilisee-pour-renverser-un-gouvernement-sans-violence/&quot; title=&quot;Magazine CitizenPost&quot;&gt;serait suffisante à faire tomber tout gouvernement&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voyons voir cela.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/madagascar/principes-sorties-crises.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/madagascar</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2025-10-09T07:05:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/plusperso/madagascar-crise-septembre2025.html">
	<title>Une crise de plus</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/plusperso/madagascar-crise-septembre2025.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Madagascar vit&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; id=&quot;fnref:1&quot; title=&quot;see footnote&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt; &quot;une crise&quot; de plus. Je renonce à compter celles que j&apos;ai connues, hésitant notamment à décider si les événements de 2018 ou de 2023 sont à recenser comme telles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tentation d&apos;être blasé pourrait être grande. À chaque fois, l&apos;on est tenté de se dire : &lt;q lang=mg&gt;&lt;i&gt;Tsy mbola nisy hoatran&apos;ity&lt;/i&gt;&lt;/q&gt; (&lt;q&gt;on n&apos;a jamais rien vu de tel&lt;/q&gt;). Pour constater néanmoins que c&apos;est fondamentalement la même chose. La crise de 2025 a des airs de déjà vu, car ses causes présentent beaucoup de similarité avec celles précédentes : des &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/plusperso/Communication-INDRI-3-octobre-2025.pdf&quot; title=&quot;Communiqué INDRI en date du 3 octobre 2025&quot;&gt;problèmes structurels&lt;/a&gt; qu&apos;il faut absolument régler et qui ne peuvent plus l&apos;être qu&apos;en secouant le cocotier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais si je suis tenté de m&apos;exclamer quand même &lt;q lang=mg&gt;&lt;i&gt;Tsy mbola nisy hoatran&apos;ity&lt;/i&gt;&lt;/q&gt;, c&apos;est parce que la situation paraît particulièrement grave et compliquée. D&apos;un naturel combatif et optimiste (ce n&apos;est pas pour rien que j&apos;avais décidé de rentrer au pays en plein milieu des années 1980), je me rends néanmoins compte que si l&apos;on veut que le pays ne s&apos;en sorte pas trop mal cette fois-ci, il va falloir être vraiment combatif et créatif. Et qui plus est persistant, car ras le bol de devoir à chaque fois recommencer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il peut paraître cynique d&apos;écrire que les crises sont des opportunités. Cela n&apos;en est pas moins vrai : les crises sont un rappel à la réalité et peuvent être l&apos;occasion de repartir plus sainement et même plus vigoureusement. En espérant que cette fois-ci, la tendance naturelle à l&apos;amnésie et au laisser faire ne rattrape pas les Malgaches une fois de plus (et une fois de trop).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Même si je me soigne, mon caractère intrinsèque est celui d&apos;un ours asocial. Cela a ses inconvénients et ses avantages. Sur ce dernier point, la distanciation sociale m&apos;a souvent aidé à être libre du &quot;qu&apos;en dira-t-on&quot; et des &quot;amitiés&quot; pas très sincères qu&apos;on peut facilement contracter dans le cercle étroit des gens qui ont la chance d&apos;être un peu privilégiés à Madagascar. Surtout (et assez paradoxalement), cette distanciation sociale peut épisodiquement aider à mieux distinguer les personnalités des individus et la nature des rapports sociaux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le contexte d&apos;une crise, j&apos;en arrive à une classification qui vaut ce qu&apos;elle vaut, mais qui m&apos;est cependant utile :&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;les faux derches qui, sur le fond et malgré quelques belles déclarations généreuses, n&apos;ont jamais pensé qu&apos;à leurs intérêts personnels ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ceux qui ont été embarqués sans s&apos;en rendre compte du mauvais côté de l&apos;histoire et n&apos;ont pas les moyens d&apos;en sortir ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ceux qui ont été embarqués sans s&apos;en rendre compte du mauvais côté de l&apos;histoire et qui, même s&apos;ils ne s&apos;en rendent pas vraiment compte, ont encore la possibilité d&apos;en sortir ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ceux qui ont le luxe immense de pouvoir dire ce qu&apos;ils pensent, mais n&apos;ont pas le courage de le faire ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ceux qui ont le luxe immense de pouvoir dire ce qu&apos;ils pensent, et entendent user de cette liberté ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ceux qui ne sont pas vraiment en mesure de s&apos;exprimer bruyamment mais n&apos;en pensent pas moins (la fameuse &quot;majorité silencieuse&quot;).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Aujourd&apos;hui pourrait bien être un jour critique (c&apos;est vrai aussi qu&apos;on dit ça à maintes reprises pendant une crise malgache…). Persuadé de comprendre et partager ce que pense la catégorie 6, appartenant à la catégorie 5, j&apos;espère que ma prise de parole pourra au moins faire réfléchir quelques uns des catégories 3 et 4.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le courage n&apos;est pas l&apos;absence de peur, mais la capacité d&apos;affronter ce qui fait peur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS&lt;/strong&gt; : J&apos;ai pour règle de ne pas me cacher et d&apos;assumer publiquement mes opinions. Mais si vous voulez des discussions plus discrètes, les adresses mail en barijaona.com et reniala.net s&apos;appuient sur Proton Mail et je suis présent sur Signal avec mon numéro de téléphone Orange et mon nom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS&lt;/strong&gt; : Petite clarification : parce que je suis un ours asocial qui tente de se soigner, mes idées se trouvent essentiellement ici et sur mon compte Mastodon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me rends compte que même dans des circonstances extrêmes comme celles-ci, il est inutile et pas très sain pour ma santé d&apos;essayer de m&apos;exprimer sur les réseaux &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;mainstream&lt;/i&gt; (mes comptes n&apos;y servent qu&apos;à de la lecture très ponctuelle) :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;trop de comptes &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;fake&lt;/i&gt; et &lt;i lang=&quot;mg&quot;&gt;fako&lt;/i&gt; avec des algorithmes favorisant la création de bulles conspirationnistes,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le ton trop commercial (certains vendent des marchandises, d&apos;autres leurs gueules, si ce n&apos;est leur c…), alors que je n&apos;ai rien à vendre, juste un petit peu à partager,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;c&apos;est bien plus cool &lt;a href=&quot;https://mastodon.mg/@barijaona&quot;&gt;là où j&apos;ai pris mes habitudes&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;

&lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;&lt;p&gt;J&apos;allais écrire &quot;subit&quot;, mais je me rends compte que le mot peut paraître péjoratif.&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; title=&quot;return to article&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/plusperso/madagascar-crise-septembre2025.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/plusperso</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2025-10-06T08:38:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/Le-futur-est-fedivers.html">
	<title>Le futur est fédéré</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/web/fediverse/Le-futur-est-fedivers.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://news.elenarossini.com/fedivers-video/&quot; title=&quot;Découvrez le fédivers : une nouvelle ère pour les réseaux sociaux&quot;&gt;Elena Rossini&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Le fédivers a été construit par des individus, pas par de riches entreprises.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il n&apos;a donc littéralement aucun budget pour le marketing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sa croissance a été longue et organique, grâce au bouche-à-oreille.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Contribuons donc au bouche à oreille…&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;position: relative; padding-top: 56.25%;&quot;&gt;&lt;iframe title=&quot;Découvrez le fédivers : une nouvelle ère pour les réseaux sociaux&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;100%&quot; src=&quot;https://videos.elenarossini.com/videos/embed/hxzy97B63KJBtVC6jU5Cf4?subtitle=fr&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; sandbox=&quot;allow-same-origin allow-scripts allow-popups allow-forms&quot; style=&quot;position: absolute; inset: 0px;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/Le-futur-est-fedivers.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/web/fediverse</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2025-06-20T22:32:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/recherche-dans-mastodon.html">
	<title>Rechercher sur votre instance Mastodon</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/web/fediverse/recherche-dans-mastodon.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Je reprends et prolonge ici le &lt;i&gt;toot&lt;/i&gt; que j&apos;ai publié et qui jusqu&apos;à ce jour a engendré le plus de réactions…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oui, il est indéniable que l&apos;utilisation du Fediverse demeure un peu plus &quot;technique&quot; qu&apos;adhérer à une plate-forme de réseau social centralisatrice. Mais les développeurs de Mastodon font un travail de fond patient et sérieux et, petit à petit, l&apos;oiseau fait son nid. Ainsi, s&apos;il fut une époque où il était très difficile de retrouver un post sur Mastodon, les choses se sont quand même améliorées avec les versions récentes&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; id=&quot;fnref:1&quot; title=&quot;see footnote&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;. L&apos;on est désormais moins confronté à la phrase maudite : &quot;J&apos;avais remarqué cela quelque part sur Mastodon et je l&apos;avais même boosté, mais où diable se trouve ce message ?&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&apos;ajout de l&apos;argument de recherche &lt;code&gt;from:me&lt;/code&gt; permet de rechercher parmi vos propres messages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&apos;ajout de l&apos;argument de recherche &lt;code&gt;in:library&lt;/code&gt; permet de rechercher parmi les messages que vous avez mis en favoris ou inclus dans vos marque-pages.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La recherche fonctionne pour les messages qui sont publics et qui proviennent d&apos;un compte qui a configuré ses messages pour qu&apos;ils puissent faire l&apos;objet d&apos;une recherche. Par défaut, les messages ne peuvent pas faire l&apos;objet d&apos;une recherche : il faut que les utilisateurs aient consenti à ce que leur profil puisse faire l&apos;objet de recherche&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; id=&quot;fnref:2&quot; title=&quot;see footnote&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;. Vous pouvez toutefois toujours rechercher parmi vos propres messages, ainsi que parmi les messages avec lesquels vous avez interagi, par exemple en les mettant en favoris.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;utilisateur&quot;&gt;Utilisateur&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;from:me&lt;/code&gt; affiche vos messages, comme indiqué précédemment.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;from:nom d&apos;utilisateur&lt;/code&gt; affiche les messages de la personne ayant ce nom d&apos;utilisateur. Pour les utilisateurs d&apos;autres instances, vous devez utiliser le nom d&apos;utilisateur complet. Par exemple : &lt;code&gt;from:lisamelton@mastodon.social&lt;/code&gt;  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;naturedelindex&quot;&gt;Nature de l&apos;index&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;in:library&lt;/code&gt; : comme indiqué précédemment, ce paramètre recherche dans vos propres messages, vos favoris et marque-pages, ainsi que les messages qui vous mentionnent.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;in:public&lt;/code&gt; : affiche les messages publics qui sont connus de votre instance et qui peuvent faire l&apos;objet de recherche.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;in:all&lt;/code&gt; : combine les deux options précédentes. C&apos;est l&apos;option par défaut, vous n&apos;avez pas besoin de l&apos;utiliser explicitement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;exclusions&quot;&gt;Exclusions&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Vous pouvez exclure un terme de recherche par &lt;code&gt;-motClé&lt;/code&gt;. Ceci fonctionne également pour n&apos;importe lequel des autres opérateurs comme &lt;code&gt;-is:reply&lt;/code&gt;. Il y a aussi &lt;code&gt;+&lt;/code&gt;, mais comme le comportement par défaut est de combiner les opérateurs, vous n&apos;en avez pas besoin.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;heure&quot;&gt;Heure&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;before:2024-04-25&lt;/code&gt; affiche les messages qui ont été postés avant le 25 avril 2024 00:00.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;after:2024-04-25&lt;/code&gt; montre les messages qui ont été postés à partir du 26 avril 2024 00:00.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;during:2024-04-25&lt;/code&gt; montre les messages qui ont été postés le 25 avril 2024. C&apos;est la forme courte pour &lt;code&gt;after:2024-04-25&lt;/code&gt; &lt;code&gt;before:2024-04-26&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ces trois opérateurs utilisent votre fuseau horaire local et non l&apos;heure universelle.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;langue&quot;&gt;Langue&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;language:en&lt;/code&gt; recherche les messages en anglais. &lt;code&gt;language:fr&lt;/code&gt; recherche les messages en français. Vous pouvez utiliser tous les codes de langue ISO-639-1 (à deux lettres) et quelques codes ISO-639-3 (à trois lettres).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;type&quot;&gt;Type&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;is:reply&lt;/code&gt; pour n&apos;obtenir que les réponses.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;is:sensitive&lt;/code&gt; pour n&apos;obtenir que les messages comportant un avertissement de contenu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;caractristiques&quot;&gt;Caractéristiques&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;has:media&lt;/code&gt; pour les messages contenant des images ou des vidéos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;has:image&lt;/code&gt; pour les messages contenant des images en pièce jointe.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;has:video&lt;/code&gt; pour les messages contenant des vidéos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;has:link&lt;/code&gt; pour les messages contenant des URL.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;has:poll&lt;/code&gt; pour les messages contenant des sondages.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code&gt;has:embed&lt;/code&gt; pour les messages contenant des éléments incorporés. Il ne s&apos;agit pas d&apos;aperçus, mais d&apos;&lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;embeds&lt;/i&gt; réels comme une vidéo que vous pouvez regarder sans quitter votre client.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;faitsamusantsbizarreries&quot;&gt;Faits amusants / bizarreries&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;is:&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;has:&lt;/code&gt; sont traités de la même manière. Par conséquent, vous pouvez rechercher soit &lt;code&gt;has:image&lt;/code&gt; soit &lt;code&gt;is:image&lt;/code&gt; et obtenir les mêmes résultats. Dans le cas des réponses, cela peut être trompeur : &lt;code&gt;has:reply&lt;/code&gt; ne trouve pas les messages qui ont des réponses, mais les messages qui sont des réponses.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;sources:&quot;&gt;Sources:&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;au départ, un toot de &lt;a href=&quot;https://gamedev.lgbt/@aetataureate&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;@aetataureate&lt;/a&gt; aujourd&apos;hui supprimé ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un tutoriel de Luca Hammer, &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://lucahammer.com/2024/04/25/mastodon-advanced-search-guide-and-operators&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Mastodon Advanced Search Guide and Operators&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;

&lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;&lt;p&gt;Instances Mastodon utilisant la version 4.2 ou plus récente.&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; title=&quot;return to article&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;&lt;p&gt;Les administrateurs peuvent modifier la valeur par défaut. Toutefois, les utilisateurs gardent la main pour modifier le réglage quand à l&apos;incorporation de leurs propres messages et profil dans le moteur de recherche. Pour cela, allez dans &quot;Préférences&quot;, &quot;Profil&quot;, onglet &quot;Vie privée et confidentialité&quot;, et réglez l&apos;option &quot;Inclure mes messages publics dans les résultats de recherche&quot;. Il y a également une option &quot;Inclure la page de profil dans les moteurs de recherches&quot;.&lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; title=&quot;return to article&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/recherche-dans-mastodon.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/web/fediverse</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2025-01-27T17:58:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon-p3.html">
	<title>Tirer parti des autres serveurs</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon-p3.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;h4 id=&quot;chercherunhashtag&quot;&gt;Chercher un hashtag&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Dans la &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon.html&quot; title=&quot;Construire son fil personnel Mastodon&quot;&gt;première partie&lt;/a&gt;, j&apos;ai expliqué que l&apos;une des forces de Mastodon, l&apos;abonnement à un hashtag, n&apos;était pas si intéressant lorsque l&apos;on est résident d&apos;une petite instance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutefois, ce n&apos;est pas un handicap car même si l&apos;on n&apos;en est pas résident, la plupart des grosses instances Mastodon laissent leur moteur de recherche accessible au visiteur anonyme. C&apos;est valable aussi bien pour les  &quot;officiels&quot; &lt;a href=&quot;https://mastodon.social/search&quot;&gt;mastodon.social&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://mastodon.online/search&quot;&gt;mastodon.online&lt;/a&gt;, que pour les outsiders &lt;a href=&quot;https://mstdn.social/search&quot;&gt;mstdn.social&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://mas.to/search&quot;&gt;mas.to&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://social.vivaldi.net/search&quot;&gt;Vivaldi&lt;/a&gt; ou les plus sulfureux  &lt;a href=&quot;https://baraag.net/search&quot;&gt;baraag.net&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://pawoo.net/search&quot;&gt;pawoo.net&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ma part, j&apos;ai acquis le réflexe de taper directement le modèe d&apos;URL pour rechercher un hashtag :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;https://&lt;/code&gt;&lt;em&gt;domaine.example&lt;/em&gt;&lt;code&gt;/tags/&lt;/code&gt;&lt;em&gt;LibelléDuTag&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;explorerunecommunaut&quot;&gt;Explorer une communauté&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Si les groses instances ont leurs vertus, les petites ont aussi les leurs. Dont la moindre n&apos;est pas d&apos;héberger des groupes de personnes plus petits, souvent plus homogènes, ce qui en facilite la modération.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On peut trouver des listes de serveurs sur notamment &lt;a href=&quot;https://joinmastodon.org/servers&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;joinmastodon.org&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://fedi.garden&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;fedi.garden&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://mastodonservers.net&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;mastodonservers.net&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Là aussi, j&apos;ai acquis le réflexe de taper directement les URL pour trouver le fil local, à mon avis plus parlant que le répertoire des utilisateurs :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;https://&lt;/code&gt;&lt;em&gt;domaine.example&lt;/em&gt;&lt;code&gt;/public/local&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur certaines instances, l&apos;accès à ce fil local est réservé aux membres enregistrés, pour des raisons de protection de la vie privée. Dans d&apos;autres instances, il est pollué par des robots mal configurés, et dont les administrateurs n&apos;ont pas modifié les réglages par défaut. Mais en général, sur les instances de taille moyenne, il permet de faire de belles découvertes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plusieurs clients Mastodon permettent de suivre des fils locaux additionnels, en sus de celui de l&apos;instance où l&apos;on a son compte. Pour ma part, je jette de temps en temps un œeil sur :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dans le codage :
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://iosdev.space/public/local&quot;&gt;iosdev.space&lt;/a&gt;: a server for all SwiftLang developers&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://infosec.exchange/public/local&quot;&gt;infosec.exchange&lt;/a&gt;: a Mastodon instance for info/cyber security-minded people&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://techhub.social/public/local&quot;&gt;techhub.social&lt;/a&gt;: a hub primarily for passionate technologists&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://hachyderm.io/public/local&quot;&gt;Hachyderm&lt;/a&gt;: Hachyderm is a safe space, LGBTQIA+ and BLM, primarily comprised of tech industry professionals world wide&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dans d&apos;autres professions :
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://hci.social/public/local&quot;&gt;hci.social&lt;/a&gt;: for Human-computer Interaction researchers and practitioners&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://mastodon.energy/public/local&quot;&gt;mastodon.energy&lt;/a&gt;: a server dedicated to professional and academic individuals or organizations working on energy transition policy, infrastructure, technology, journalism, and science&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour les sciences :
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://social.sciences.re/public/local&quot;&gt;Sciences·Re&lt;/a&gt; : Sciences·Re souhaite offrir un espace de partage, de collaboration et de discussion en ligne pour la communauté scientifique, académique, éducative francophone&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://scicomm.xyz/public/local&quot;&gt;scicomm.xyz&lt;/a&gt;: an instance for scientists, researchers, science students, communicators, and enthusiasts&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://mstdn.science/public/local&quot;&gt;mstdn.science&lt;/a&gt;: a place for scientists and science enthusiasts to discuss research and topics surrounding our work&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plus généralistes :
&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://tooting.ch/public/local&quot;&gt;tooting.ch&lt;/a&gt; : instance Mastodon suisse pour les personnes de Suisse et hébergée par l&apos;association FairSocialNet&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://mastodon.xyz/public/local&quot;&gt;mastodon.xyz&lt;/a&gt;: open to everyone, but mainly English and French speaking&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://toad.social/public/local&quot;&gt;toad.social&lt;/a&gt;: operated by David Troy, a tech pioneer and investigative journalist addressing threats to democracy&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://hostux.social/public/local&quot;&gt;hostux.social&lt;/a&gt;: European mastodon instance hosted in Luxembourg. Also beer, privacy and free software lovers.&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;[freeradical.zone]https://freeradical.zone/public/local: infosec and privacy and technology and leftward politics and cats and dogs and...&lt;/span&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entre le début de la rédaction de cette série d&apos;articles, hier matin, et sa conclusion, ce soir, je me suis abonné à 12 comptes de plus. Preuve s&apos;il en fallait que le Fediverse est plein de richesses qui restent encore à explorer !&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon-p3.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/web/fediverse</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2024-12-29T21:38:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon-p2.html">
	<title>Le point clé 💪🏽 dans Mastodon : le menu « … » et sa commande « Ouvrir la page d&apos;origine »</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon-p2.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Le secret &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon.html&quot; title=&quot;Article précédent&quot;&gt;qu&apos;il m&apos;a fallu un peu de temps à découvrir&lt;/a&gt;, c&apos;est que, pour enrichir et diversifier son fil personnel Mastodon, et plus particulièrement lorsqu&apos;on est sur une petite instance, il faut partir en exploration active. Et le chemin de traverse pour cela est un élément de menu intitulé « Ouvrir la page d&apos;origine » (ou “&lt;span lang=&quot;en&quot;&gt;Open original page&lt;/span&gt;”), dans un menu que les serveurs Web Mastodon hébergent discrètement derrière le signe « &lt;code&gt;…&lt;/code&gt; ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce menu est accessible en dessous des messages individuels…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;capturedcrandunmessageaffichparunserveurwebmastodon.unsigne...signalantlaprsencedunmenucontextuelatentourenrougepourattirerlattention.&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/web/fediverse/IMG_3914m.PNG&quot; alt=&quot;Capture d&apos;écran d&apos;un message affiché par un serveur web Mastodon. Un signe &apos;...&apos; signalant la présence d&apos;un menu contextuel a été entouré en rouge pour attirer l&apos;attention.&quot; title=&quot;&quot; width=&quot;480&quot; class=&quot;photo&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;… et la commande apparaît lorsque le message n&apos;a pas été initialement écrit sur le serveur que nous visitons actuellement. &lt;br&gt;
L&apos;actionner permettra souvent de mieux comprendre le contexte dudit message, ainsi que de peut-être découvrir d&apos;autres réponses qui nous étaient cachées !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;capturedcranducontenudumenucontextuelprcdemmentcit.llmentouvrirlapagedorigineatentourenrouge.&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/web/fediverse/IMG_3915m.PNG&quot; alt=&quot;Capture d&apos;écran du contenu du menu contextuel précédemment cité. L&apos;élément &apos;Ouvrir la page d&apos;origine&apos; a été entouré en rouge.&quot; title=&quot;&quot; width=&quot;480&quot; class=&quot;photo&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De même, lorsqu&apos;on affiche un profil, un menu « &lt;code&gt;…&lt;/code&gt; » apparaît également à gauche du bouton &quot;Suivre&quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;capturedcrandunprofilutilisateuraffichparunserveurwebmastodon.unsigne...signalantlaprsencedunmenucontextuelatentourenrougepourattirerlattention.&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/web/fediverse/IMG_3918m.PNG&quot; alt=&quot;Capture d&apos;écran d&apos;un profil utilisateur affiché par un serveur web Mastodon. Un signe &apos;...&apos; signalant la présence d&apos;un menu contextuel a été entouré en rouge pour attirer l&apos;attention.&quot; title=&quot;&quot; width=&quot;480&quot; class=&quot;photo&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La commande « Ouvrir la page d&apos;origine » permettra de voir l&apos;ensemble des messages (publics) et republications effectuées par le profil, ce que nous n&apos;aurions pas pu voir si ce profil n&apos;était pas suivi par quelqu&apos;un de l&apos;instance de départ.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;capturedcranducontenudumenucontextuelprcdemmentcit.llmentouvrirlapagedorigineatentourenrouge.&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/web/fediverse/IMG_3919m.PNG&quot; alt=&quot;Capture d&apos;écran du contenu du menu contextuel précédemment cité. L&apos;élément &apos;Ouvrir la page d&apos;origine&apos; a été entouré en rouge.&quot; title=&quot;&quot; width=&quot;480&quot; class=&quot;photo&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le jeu qui s&apos;ensuit me fait un peu penser à celui du saute-moutons :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Oh, un post intéressant ou un brin provocateur ! Je ne puis croire qu&apos;il ne provoque pas dans le vaste monde davantage de réactions intéressantes !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Allons le voir sur son serveur d&apos;origine !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oh, des réponses pertinentes, ou bien une photo de profil rigolote ou un nom de profil intrigant dans les réactions ! Allons voir d&apos;un peu plus près ce personnage !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tiens, je ne connaissais pas ce serveur ! Allons voir de plus près son fil local ! (celui auquel on accède en cliquant sur l&apos;icône globe terrestre 🌎 « Flux en direct »)…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et c&apos;est reparti pour un tour…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Au cours des différentes étapes de ce petit jeu, on a beaucoup d&apos;occasions de trouver des comptes intéressants à suivre, de partager des messages ou de les mettre en favoris… Pour ma part, je sollicite beaucoup les &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/mastodon-bookmarklet-generator/index.fr.html&quot;&gt;bookmarklets personnalisés&lt;/a&gt; que j&apos;ai installé dans mon navigateur Web pour faire le nécessaire au niveau de l&apos;instance mastodon.mg qui héberge mon compte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette commande « Ouvrir la page d&apos;origine » est devenue tellement importante pour moi que j&apos;ai vraiment du mal à comprendre pourquoi les clients Mastodon ne l&apos;intègrent pas davantage en leur cœur. À ma connaissance, seul Mona (client payant pour iPhone / iPad / Macintosh) dispose de manière native de cette fonction absolument clé dans un réseau décentralisé ; il semble que la quasi-totalité des autres développeurs demeurent prisonniers des schémas logiques et choix ergonomiques apparus danas l&apos;empire des plateformes centralisatrices, et vous &lt;a href=&quot;https://github.com/mastodon/mastodon-ios/issues/1014&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;renvoient à l&apos;ouverture dans un navigateur Web&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://geo.itunes.apple.com/app/id1659154653?l=fr-FR&quot; title=&quot;Mona sur l&apos;AppStore d&apos;Apple&quot;&gt;Mona&lt;/a&gt;, &lt;i lang=&quot;la&quot;&gt;a contrario&lt;/i&gt;, vous permet de remonter à la page d&apos;origine tout en restant dans l&apos;application.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;capturedcrandunmenucontextueldanslapplicationmona.leslmentsouvrirdanslenavigateuretchargementpartirdunserveurdistantonttentoursenrouge.&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/web/fediverse/IMG_3922m.PNG&quot; alt=&quot;Capture d&apos;écran d&apos;un menu contextuel dans l&apos;application Mona. Les éléments &apos;Ouvrir dans le navigateur&apos; et &apos;Chargement à partir d’un serveur distant&apos; ont été entourés en rouge.&quot; title=&quot;&quot; width=&quot;480&quot; class=&quot;photo&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la troisième partie, nous verrons comment &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon-p3.html&quot; title=&quot;Le point clé dans Mastodon : le menu « &lt;code&gt;…&lt;/code&gt; » et sa commande « Ouvrir la page d&apos;origine »&quot;&gt;contourner les supposés handicaps du fait d&apos;avoir son compte sur une petite instance&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/web/fediverse/construire-fil-perso-mastodon-p2.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/web/fediverse</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2024-12-29T18:38:00+03:00</dc:date>

</item>

</rdf:RDF>
