<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="http://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css"?>
<rdf:RDF 
  xmlns="http://purl.org/rss/1.0/"
  xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" 
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:admin="http://webns.net/mvcb/"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
  xmlns:trackback="http://madskills.com/public/xml/rss/module/trackback/"
  xmlns:sub="http://purl.org/rss/1.0/modules/subscription/"
> 

  <channel rdf:about="http://blog.barijaona.com">
    <title>Étonnements rapides et durables</title>
    <link>http://blog.barijaona.com</link>
    <description>Ahanements d'octets austraux</description>
    <dc:language>fr</dc:language>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso (reactions@barijaona.com)</dc:creator>
    <dc:rights>Copyright Barijaona Ramaholimihaso</dc:rights>
    <admin:generatorAgent rdf:resource="http://www.blosxom.com" />
    <admin:errorReportsTo rdf:resource="mailto:reactions@barijaona.com"/>

    <items>
      <rdf:Seq>
        <rdf:li rdf:resource="http://blog.barijaona.com/madagascar/mdg2013_lettre_ouverte.html" />
        <rdf:li rdf:resource="http://blog.barijaona.com/innovant/alternatives-google-reader.html" />
        <rdf:li rdf:resource="http://blog.barijaona.com/macintosh/days-of-doom.html" />
        <rdf:li rdf:resource="http://blog.barijaona.com/photos/photivo-binary.html" />
        <rdf:li rdf:resource="http://blog.barijaona.com/macintosh/photivo-build.html" />
        <rdf:li rdf:resource="http://blog.barijaona.com/macintosh/beatnik.html" />
        <rdf:li rdf:resource="http://blog.barijaona.com/humour/andraso-eo-i-Paul.html" />
        <rdf:li rdf:resource="http://blog.barijaona.com/macintosh/vienna.html" />

      </rdf:Seq>
    </items>



  </channel>
  
<item rdf:about="http://blog.barijaona.com/madagascar/mdg2013_lettre_ouverte.html">
	<title>#mdg2013 Lettre ouverte à Mme Béatrice Atallah</title>
	<link>http://blog.barijaona.com/madagascar/mdg2013_lettre_ouverte.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="http://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Initialement paru sur &lt;a href=&quot;http://www.madagascar-tribune.com/Lettre-ouverte-a-Mme-Beatrice,19274.html&quot;&gt;Madagascar-Tribune.com&lt;/a&gt; le 28 octobre 2013&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Madame,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai été interloquée par une de vos déclarations &lt;a href=&quot;http://www.france24.com/fr/20131026-madagascar-vers-second-tour-candidats-ravalomanana-rajoelina?ns_campaign=editorial&amp;amp;ns_source=twitter&amp;amp;ns_mchannel=reseaux_sociaux&amp;amp;ns_fee=&amp;amp;ns_linkname=20131026_madagascar_vers_second_tour_candidats_ravalomanana&amp;amp;utm_source=dlvr.it&amp;amp;utm_medium=twitter&quot; title=&quot;France24&quot;&gt;rapportée par l’AFP&lt;/a&gt; : « Je ne sais pas d’où peuvent venir les fraudes ». Ces propos étaient-ils seulement maladroits ou traduisaient-ils le véritable fond de votre pensée ? Toujours est-il que je n’ai pu m’empêcher de penser : « que de certitudes aveugles ! ou alors quel cruel manque d’imagination ! ». Je sais de vous fort peu de chose, si ce n’est que vous êtes magistrate. Je ne sais si vous avez exercé plutôt dans le domaine pénal ou dans le domaine administratif, mais quoi qu’il en soit, vous ne pouvez ignorer que la quasi-totalité des fraudes trouvent leur origine dans l’exploitation par des personnes malintentionnées des faiblesses d’un système.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne dis pas qu’il y a eu beaucoup de fraudes ce vendredi, mais je ne peux vous laisser dans l’ignorance que des faiblesses existent toujours, et il est malheureux que ce soit dans deux domaines dont on savait pertinemment qu’ils étaient déjà fragiles :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;l’établissement de la liste électorale&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les opérations d’après scrutin&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Oui, la loi dit que tout électeur doit vérifier son inscription sur la liste électorale, et que l’absence de vérification entraîne ipso facto la perte de tout droit à réclamation. Mais la loi dit aussi qu’un avis de la disponibilité de la liste électorale auprès des fokontany doit être affiché aux bureaux des services publics de la localité et aux principaux points de rassemblement. Je n’ai rien vu de tel dans les bureaux de poste, les bureaux de la CNaPS, dans les dispensaires publics ou à proximité des arrêts de taxi-be ou des marchés. Sur les médias audio-visuels, le timing des campagnes de sensibilisation était tout simplement incongru. Aux moments clés, pas un seul spot pour dire que c’était le moment de se précipiter auprès du fokontany pour vérifier la liste définitive. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personnellement, je ne l’ai appris que par lecture attentive des journaux et écoute des longs journaux de la RNM. Plus tard, vous avez aussi déclaré qu’il ne restait que quelque jours pour aller au district afin de vérifier que son nom était bien inscrit, mais qui a entendu votre message, et combien de paysans auront eu le temps de se déplacer jusqu’au chef lieu de district ? Je n’ai entendu de réels spots de sensibilisation à la vérification de la liste électorale que lorsque cette liste était déjà close : argent jeté par la fenêtre et « médecin après la mort » comme le dit l’expression populaire…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quant aux opérations d’après scrutin, elles ne donnent pas l’impression d’avoir évolué dans le bon sens. Je suis régulièrement scrutateur dans mon quartier&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; id=&quot;fnref:1&quot; title=&quot;see footnote&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt; pour toutes les élections importantes depuis 1993. Je n’ai jamais trouvé le processus aussi fragile que cette année. Certes, il y a des progrès, comme le système de fermeture des plis, plus pratique et sans doute plus fiable que les cachets d’antan, ou encore la lampe à LEDs fournie par la CENIT qui permet de travailler un peu plus confortablement lors de l’établissement des PVs. Mais malgré la meilleur volonté du monde, les membres du bureau de vote étaient à la peine : ils avouaient n’avoir reçu qu’une heure trente de formation, et devaient sans cesse se référer à un livret d’instructions pas si explicite que cela. Aberration, la contexture des documents laissait croire que les scrutateurs devaient signer le PV avant que les mentions sur le nombre de voix de chaque candidat soient complétées. Beaucoup l’ont d’ailleurs fait et sont partis tout de suite après… et ils ont peut-être eu « raison » de procéder ainsi, car, pour moi qui par déformation professionnelle refuse de signer un document incomplet, les opérations n’étaient finies qu’à 22 heures 30 ! Évidemment, il n’y avait plus grand monde dans le bureau de vote à ce moment là pour vérifier qu’on ne substituait pas des documents, substitution d’autant plus facile qu’avec le nombre d’exemplaires nécessaires, le papier autocopiant montrait ses limites. Heureusement pour moi, j’ai l’habitude de me coucher tard…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quant aux délégués des candidats, ne comptons pas sur eux… Il n’y en avait que deux dans le bureau de vote où j’ai déposé mon scrutin (pourtant situé dans la capitale), et l’un est parti dès 19 heures…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au final, Madame, tout cela donne l’impression que la CENIT s’est particulièrement attachée à soigner certains aspects directement visibles par les électeurs, mais que ce que l’on pourrait appeler le &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;back-office&lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; id=&quot;fnref:2&quot; title=&quot;see footnote&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;, c’est à dire la logistique du bureau de vote à l’issue du scrutin, a été un rien négligée, tant en ce qui concerne son organisation que sur la communication autour. J’espère que vous serez attentive à redresser cela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cordialement,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Barijaona Ramaholimihaso&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;

&lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;&lt;p&gt;Note qui parait nécessaire vu les questions qui m’ont été posées sur les réseaux sociaux : la tâche de scrutateur n’a absolument rien à voir avec la tenue du bureau de vote et est ouverte à tout citoyen volontaire qui est présent au moment des opérations de comptage de voix.&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; title=&quot;return to article&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;&lt;p&gt;Appellation à moitié satisfaisante ici, car ces opérations doivent être faites en public, mais vu que le public était depuis longtemps parti se coucher…&lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; title=&quot;return to article&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="http://blog.barijaona.com/madagascar/mdg2013_lettre_ouverte.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
    
    <dc:subject>/madagascar</dc:subject>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
    <dc:date>2013-10-29T02:27:00+03:00</dc:date>
    
  </item>
<item rdf:about="http://blog.barijaona.com/innovant/alternatives-google-reader.html">
	<title>Après Google Reader, quelles alternatives ?</title>
	<link>http://blog.barijaona.com/innovant/alternatives-google-reader.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="http://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Google Reader est bientôt mort, et l&apos;on doit se poser la question : pourquoi avoir utilisé Google Reader plutôt qu&apos;un aggrégateur local de fils RSS ? Dans mon cas, je vois quatre justifications possibles à l&apos;utilisation de Google Reader pour la collecte des fils RSS. Par ordre décroissant d&apos;importance :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La mobilité : il existe quelques sites que je veux pouvoir suivre en déplacement avec tous les moyens informatiques disponibles, qu&apos;il s&apos;agisse d&apos;un ordinateur emprunté quelques minutes dans un lieu de passage, d&apos;une tablette ou d&apos;un &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;smartphone&lt;/i&gt;, et pour lesquels il est bien commode de synchroniser l&apos;état de lecture entre les différents appareils utilisés ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le souci de discrétion : une connexion sécurisée (&lt;code&gt;https&lt;/code&gt;) vers Google.com est moins révélatrice qu&apos;une connexion directe (et qui plus est non sécurisée) vers un site susceptible de déplaire à votre gouvernement ou à tout autre organisme qui prétend vouloir votre bien (et qui pourrait confondre facilement votre bien ou celui de la communauté avec le sien). Cette approche n&apos;a cependant de sens que pour les cas où l&apos;on peut faire raisonnablement confiance à Google. Or, le halo croissant de mystère autour de cette société doit faire s&apos;interroger de plus en plus sur l&apos;équilibre entre avantages et inconvénients.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plus marginalement, la courtoisie envers certains sites : envoyer une requête à Google plutôt que directement à ces sites permet de mutualiser l&apos;utilisation de leur bande passante. Si vous envoyez à un site une requête toutes les cinq minutes alors qu&apos;il publie seulement une fois par semaine, c&apos;est que vous êtes un sagouin qui n&apos;a pas vraiment réfléchi sur l&apos;utilité des flux RSS. En passant par Google Reader, vous reportez sur la société de Mountain View la responsabilité de réfléchir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ce n&apos;est pas mon cas, mais &lt;a href=&quot;http://forums.cocoaforge.com/viewtopic.php?t=26132&amp;amp;p=136557&quot; title=&quot;Ten hours of articles missing after restart (Cocoaforge)&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;certaines personnes peuvent être confrontées à des sites particulièrement bavards&lt;/a&gt;, qui nécessitent une collecte permanente des articles publiés. Un serveur allumé en permanence est la meilleure solution dans de tels cas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il fut un temps où je lisais tous mes flux en allant les chercher chez Google. Depuis le début de 2013, et même en tenant compte des raisons cités plus haut, moins de 10% des flux que je lis passent par Google. Ajoutons que je n&apos;ai jamais utilisé l&apos;interface web de Google Reader qu&apos;à titre de solution de dépannage temporaire, car un client RSS dédié est bien plus réactif et sollicite moins la bande passante. C&apos;est encore mieux lorsque ce client est capable de stocker les images afin de les afficher même en l&apos;absence de connexion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il n&apos;empêche que Google Reader ferme le 1er juillet, et l&apos;on ressent comme un manque. Vers quoi se tourner ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour beaucoup, l&apos;alternative s&apos;appelle &lt;a href=&quot;http://feedly.com&quot; title=&quot;Feedly. A Better Reader&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Feedly&lt;/a&gt;. Feedly a gagné 500.000 utilisateurs dans les 48 heures qui ont suivi l&apos;annonce de l&apos;arrêt de Google Reader, et cela n&apos;a rien d&apos;étonnant : le produit est séduisant à l&apos;oeil et plutôt bien fait. De plus, Feedly a été un des premiers services à annoncer qu&apos;il s&apos;efforcerait de reproduire l&apos;API de Google Reader, ce qui ne peut qu&apos;intéresser tous les développeurs de clients RSS comme moi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais à titre personnel, je crains que Feedly ne soit pas le produit qui s&apos;adapte à mes besoins :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;l&apos;accès est largement moins universel que je ne le voudrais. Pour le moment, l&apos;accès à Feedly n&apos;est possible qu&apos;après l&apos;installation d&apos;une application dédiée pour iOS ou Android ou d&apos;une extension spécifique à certains navigateurs web (Safari, Firefox ou Chrome seulement).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;le &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;business model&lt;/i&gt; de Feedly est encore plus mystérieux que celui de Google. Maintenir des serveurs pour satisfaire des utilisateurs coûte de l&apos;argent, qu&apos;entend faire Feedly pour faire bouillir la marmite ? Quelles seront plus tard les contreparties à payer pour ces &quot;clients&quot; ? (&quot;clients&quot; est mis ici entre guillemets, car le vrai client est celui qui paye en argent sonnant et trébuchant).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce billet devait traiter des petites astuces nécessaires pour mettre en place une installation de Tiny Tiny RSS. &lt;a href=&quot;https://github.com/ViennaRSS/vienna-rss/issues/160#issuecomment-15705208&quot; title=&quot;Vienna RSS : comment on issue #160&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Mais il m&apos;est entretemps apparu que NewsBlur.com était une meilleure alternative&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="http://blog.barijaona.com/innovant/alternatives-google-reader.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
    
    <dc:subject>/innovant</dc:subject>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
    <dc:date>2013-04-02T07:21:00+03:00</dc:date>
    
  </item>
<item rdf:about="http://blog.barijaona.com/macintosh/days-of-doom.html">
	<title>Remembering the days of doom</title>
	<link>http://blog.barijaona.com/macintosh/days-of-doom.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="http://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;I am often amused and sometimes irked by financial &quot;analysts&quot;, &quot;tech pundits&quot; and &lt;a href=&quot;http://www.facebook.com/barijaona.r/posts/10151258364363262?comment_id=24814247&quot; title=&quot;Andrianjo RAR on Facebook&quot; hreflang=&quot;fr&quot;&gt;social networks&lt;/a&gt; comments about Apple being cornered by competition, losing its sense of innovation, and so on...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Countering these comments was not on my priority. Thanks to &lt;a href=&quot;http://seekingalpha.com/article/1261501-why-you-should-buy-apple-now&quot; title=&quot;Why You Should Buy Apple Now&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Timothy Pereira&lt;/a&gt; for gathering the demonstration that we are hearing the cover of an older song. &lt;br /&gt;
Real life is more complicated than A + B. Like any firm, Apple is reinventing itself ; the only real &quot;problem&quot; is that outsiders don&apos;t know yet how this is being done.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.businessweek.com/bwdaily/dnflash/dec2000/nf20001211_005.htm&quot; title=&quot;Business Week&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Why Apple Is Losing Its Appeal Again&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;
by Sam Jaffe, published in BusinessWeek - Dec. 11, 2000&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Investors may be asking themselves what Apple can do to revive its fortunes. The likely answer, unfortunately, is that Steve Jobs has no white rabbits left in his hat. Apple appears to be facing a dead end in its business growth, the victim of mismanagement and unmitigated hubris.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://zdnet.com.com/2100-1107-526779.html?legacy=zdnn&quot; title=&quot;Zdnet.com&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Technology&apos;s walking dead&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;
by Michael Kanellos, published in ZDNet - Jan. 5, 2001&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;2004: Apple - Watch for the big fire sale. Pretty designs and overpriced blue plastic can only get you so far.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.newsfactor.com/perl/story/21715.html&quot; title=&quot;NewsFactor&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Mac G5: Too Little, Too Late&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;
by James Maguire, published in NewsFactor - Jun 12, 2003&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Looking at the future of the PC market, Apple&apos;s premium pricing structure becomes ever more outdated. A few years downstream, Linux desktops will force Windows to get cheaper. At that point even Windows boxes, seriously cheaper than Apple, will be in the &quot;too expensive&quot; category.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://archive.windowsitpro.com/article/audio/will-the-ipod-become-the-next-pet-rock--43957&quot; title=&quot;WindowsITPro&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Will the iPod Become the Next Pet Rock?&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;
by Paul Thurrott, published in Connected Home Magazine - Sep 15, 2004&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Apple&apos;s short-term success is very real and quite admirable, but the company&apos;s inability to see coming trends in video, subscription content, and interoperability suggests that Apple is repeating the mistakes of the past. In the 1980s, the Mac held an early lead over the PC but was quickly buried after the industry standardized on a common Microsoft technology. Today, that series of events is repeating itself, and online music services -- and to a greater degree, the digital delivery of all media types -- is very much at a nascent stage. If Apple doesn&apos;t change its ways, the company simply won&apos;t survive.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="http://blog.barijaona.com/macintosh/days-of-doom.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
    
    <dc:subject>/macintosh</dc:subject>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
    <dc:date>2013-03-24T09:40:00+03:00</dc:date>
    
  </item>
<item rdf:about="http://blog.barijaona.com/photos/photivo-binary.html">
	<title>Photivo</title>
	<link>http://blog.barijaona.com/photos/photivo-binary.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="http://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[fr]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un peu lassé du manque de support de la gestion de couleur dans les versions d&apos;ImageMagick sur Mac, je teste photivo pour traiter mes fichiers. Vous pouvez télécharger une version Macintosh &lt;a href=&quot;http://blog.barijaona.com/photos/photivo.dmg&quot; title=&quot;Image disque&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;[en]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I made a Mac OS X build of photivo, an interesting tool for processing photographic RAW files. Download it &lt;a href=&quot;http://blog.barijaona.com/photos/photivo.dmg&quot; title=&quot;Disk image&quot;&gt;here&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="http://blog.barijaona.com/photos/photivo-binary.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
    
    <dc:subject>/photos</dc:subject>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
    <dc:date>2012-11-25T22:48:00+03:00</dc:date>
    
  </item>
<item rdf:about="http://blog.barijaona.com/macintosh/photivo-build.html">
	<title>Building photivo on Mac OS X Mountain Lion.</title>
	<link>http://blog.barijaona.com/macintosh/photivo-build.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="http://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://photivo.org/&quot; title=&quot;free and open source (GPL3) photo processor&quot;&gt;photivo&lt;/a&gt; is a photo processor for handing RAW files.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The following instructions updates on those found on &lt;a href=&quot;http://photivo.org/photivo/download_and_setup/mac&quot; title=&quot;Mac OS X&quot;&gt;photivo wiki&lt;/a&gt; as they were written by user &lt;a href=&quot;http://photivo.org/doku.php?id=photivo:download_and_setup:mac&amp;amp;rev=1321579972&quot; title=&quot;Retrieved Nov 25th, 2012&quot;&gt;kwip&lt;/a&gt;. These were tested on Mac OS X Mountain Lion, but the final result should probably run on Lion as well.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;installingandsettingacurrentgcccompiler&quot;&gt;Installing and setting a current gcc compiler&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&quot;getarecentgcc&quot;&gt;Get a recent gcc&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;photivo requires gcc &gt;= 4.6, because it needs a good support of OpenMP. But Apple freezed its support of gcc at level 4.2.1, in favor of LLVM compilers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fortunately, you won&apos;t need building gcc yourself. You can find recent builds of gcc and gfortran, thanks to the &lt;a href=&quot;http://hpc.sourceforge.net&quot; title=&quot;hpc&quot;&gt;High Performance Computing for Mac OS X&lt;/a&gt; project.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Go there, and download both gcc 4.7.1 and gfortran 4.7.1 (fortran is needed for building fftw). Follow the site&apos;s instructions, and these components will get installed in &lt;code&gt;/usr/local&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Make sure that &lt;code&gt;/usr/local/bin&lt;/code&gt; is in your &lt;code&gt;&amp;#036;PATH&lt;/code&gt;, but is behind &lt;code&gt;/usr/bin&lt;/code&gt;, where are located Apple Xcode&apos;s command line tools. This is the default. (We will see later how to make sure gcc 4.7 is called when needed.)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;improveonthestandardgcc&quot;&gt;Improve on the standard gcc&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Apple&apos;s gcc incorporates the &lt;code&gt;-arch&lt;/code&gt; extension, which is especially useful for building fat binaries. When they detect that they are run on a Macintosh, many configuration scripts expect gcc to support this extension ; the problem is that it is not incorporated in the standard gcc trunk, nor in HPC builds.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fortunately, John Bowers &lt;a href=&quot;http://www.implbits.com/About/Blog/tabid/78/post/building-with-gcc-4-6-on-osx/Default.aspx&quot; title=&quot;Building With GCC 4.6 on OSX&quot;&gt;found some creative solutions to these shortcomings&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;He uses MacPorts in his examples, but my &lt;strong&gt;hpcgccfixup&lt;/strong&gt; is a transposition to HPC&apos;s gcc. &lt;a href=&quot;http://blog.barijaona.com/macintosh/hpcgccfixup.zip&quot; title=&quot;Zip archive&quot;&gt;Download it&lt;/a&gt;, and do the usual &quot;./configure, make, make install&quot; stuff.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notes :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;you will need &lt;a href=&quot;http://cmake.org&quot; title=&quot;Cross-platform build system&quot;&gt;cmake&lt;/a&gt; if it is not installed yet on your system,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;in case of problem, compare the variables set at the beginning of the CMakeLists.txt file to the structure of the archives downloaded from HPC (the Zipeg utility might be handy to inspect the archives)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;getqt&quot;&gt;Get Qt&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;The following frameworks from Qt are needed :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;QtCore&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;QtGui&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;QtNetwork&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;I got them for the &lt;a href=&quot;http://qt-project.org/downloads&quot; title=&quot;Download Qt, the cross-platform application framework&quot;&gt;open source version of qt libraries 4.8.3 for Mac&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;buildgtkformacosx&quot;&gt;Build Gtk+ for MacOS X&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Download &lt;a href=&quot;http://git.gnome.org/browse/gtk-osx/plain/gtk-osx-build-setup.sh&quot; title=&quot;Available at Gnome&quot;&gt;gtk-osx-setup.sh&lt;/a&gt; to your home directory and run it:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;
sh gtk-osx-build-setup.sh
&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If necessary, make ~/.local/bin added to your $PATH.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To tell jhbuild to use the 4.7 version of GCC, add these instructions at the end of the ~/.jhbuilrc-custom script : &lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;os.environ[&quot;CC&quot;] = &quot;/usr/local/bin/gcc&quot;
os.environ[&quot;OBJC&quot;] = &quot;/usr/local/bin/gcc&quot;
os.environ[&quot;CXX&quot;] = &quot;/usr/local/bin/g++&quot;
os.environ[&quot;F77&quot;] = &quot;/usr/local/bin/gfortran&quot;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Now, do : &lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;#036;jhbuild bootstrap
&amp;#036;jhbuild build meta-gtk-osx-bootstrap
&amp;#036;jhbuild build meta-gtk-osx-core&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;In case of trouble, see https://live.gnome.org/GTK+/OSX/Building&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;builddependancies&quot;&gt;Build dependancies&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Important : enter a jhbuild environment by typing the command:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;$jhbuild shell&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grab some &lt;a href=&quot;ftp://ftp.graphicsmagick.org/pub/GraphicsMagick/delegates/&quot; title=&quot;GraphicsMagick website&quot;&gt;GraphicsMagick delegates&lt;/a&gt; (FTP) :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;libpng&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tiff&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;libjpeg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;lcms2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Grab other elements :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.fftw.org&quot; title=&quot;Fast Fourier Transformation&quot;&gt;fftw3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://liblqr.wikidot.com&quot; title=&quot;Liquid Rescale Library&quot;&gt;liblqr&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Build the above elements in the order they are listed, using for each of them the sequence :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;#036; ./configure  --prefix=/Users/YOURUSERNAMEHERE/gtk/inst --enable-shared  --disable-static
&amp;#036; make
&amp;#036; make install&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;(Replace YOURUSERNAMEHERE with your Unix user name).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Get and build &lt;a href=&quot;http://developer.berlios.de/project/showfiles.php?group_id=9034&quot; title=&quot;Library to mitigate photographic lenses defaults&quot;&gt;lensfun&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;#036; ./configure  --prefix=/Users/YOURUSERNAMEHERE/gtk/inst
&amp;#036; make
&amp;#036; make install&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Still under a jhbuild shell, get and build &lt;a href=&quot;ftp://tp.graphicsmagick.org/pub/GraphicsMagick/GraphicsMagick-LATEST.tar.bz2&quot; title=&quot;Image Processing System&quot;&gt;GraphicsMagick&lt;/a&gt; (FTP) :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;#036; ./configure  --prefix=/Users/YOURUSERNAMEHERE/gtk/inst --enable-shared --disable-static --without-x --without-bzlib --without-zlib --without-xml --with-quantum-depth=16
&amp;#036; make
&amp;#036; make install&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Note : after the ./configure stage, I recommend you check that JPEG, TIFF and PNG supports are enabled. If not, you might have missed something from above.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For some reason, exiv2 is the single dependency which should not be build under jhbuild (it crashes photivo otherwise). Open a &lt;strong&gt;normal shell&lt;/strong&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.exiv2.org&quot; title=&quot;Image metadata library&quot;&gt;get exiv2&lt;/a&gt; and build it :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;#036; ./configure  --prefix=/Users/YOURUSERNAMEHERE/gtk/inst --enable-shared  --disable-static
&amp;#036; make
&amp;#036; make install&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h1 id=&quot;buildphotivo&quot;&gt;Build photivo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;You will need Mercurial (or a Mercurial client, I use SourceTree) to get the photivo code : &lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;#036; cd
&amp;#036; hg clone https://photivo.googlecode.com/hg/ photivo&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Replace every occurrence of &lt;code&gt;/usr/bin/gcc&lt;/code&gt; with &lt;code&gt;/usr/local/bin/gcc&lt;/code&gt; in the .pro files.
Replace also every occurrence of &lt;code&gt;/usr/bin/g++&lt;/code&gt; with &lt;code&gt;/usr/local/bin/g++&lt;/code&gt; in the .pro files.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Make sure you are under a &lt;strong&gt;jhbuild shell&lt;/strong&gt; again, and type these commands :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;#036; cd photivo
&amp;#036; PATH=/usr/local/bin:&amp;#036;PATH qmake -spec macx-g++ CONFIG+=WithoutGimp
&amp;#036; PATH=/usr/local/bin:&amp;#036;PATH make&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;(We force the use of the HPC gcc here).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You will probably get errors at this stage. You will have to fiddle with some of the Makefiles and repeat many times the &lt;code&gt;PATH=/usr/local/bin:&amp;#036;PATH make&lt;/code&gt; command to get photivo.app build.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Personally, I had to :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;remove  &lt;code&gt;-rdynamic&lt;/code&gt; occurrences in ptclearProject/Makefile and photivoProject/Makefile&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;remove spaces before line 16 of photivoProject/Makefile in order to have the parameter of -DAPPVERSION= correctly recognized&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;To make photivo.app run correctly, I also had to :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;copy ~/gtk/inst/lib/liblensfun.dylib in ~/lib&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;copy the Themes directory in photivo.app/Contents/MacOS/&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&quot;packagephotivo&quot;&gt;Package photivo&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;If you do a &lt;code&gt;otool -L photivo.app/Contents/MacOS/photivo&lt;/code&gt;, you will notice there are references to libraries stored in your specific machine&apos;s directories. The following script will do the right stuff, using &lt;code&gt;install_name_tool&lt;/code&gt; and Qt&apos;s &lt;code&gt;macdeployqt&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;#!/bin/sh
cd ~/photivo
rm -rf photivo.app
rm -rf photivo.dmg
PATH=/usr/local/bin:&amp;#036;PATH make
mkdir ./photivo.app/Contents/Resources/data
cp -R ChannelMixers Profiles Presets LensfunDatabase Icons Curves Themes ./photivo.app/Contents/Resources/data
mkdir ./photivo.app/Contents/Resources/data/images
cp *.png ./photivo.app/Contents/Resources/data/images/
cd photivo.app/Contents/MacOS
ln -s ../Resources/data/* .
unlink images
ln -s ../Resources/data/images/* .
cd -
install_name_tool -change liblensfun.dylib ~/gtk/inst/lib/liblensfun.dylib photivo.app/Contents/MacOS/photivo
cp photivo-appicon.icns ./photivo.app/Contents/Resources/
cp Info.plist ./photivo.app/Contents/
macdeployqt photivo.app
# The following instruction is optional :
# useful to people having an Apple developer ID for signing the build
codesign -f -s &apos;Developer ID Application&apos; photivo.app
# Make a DMG
hdiutil create photivo.dmg -ov -volname &quot;Photivo Mac OS X&quot; -srcfolder photivo.app/ -format UDBZ&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;That&apos;s it, a &lt;a href=&quot;http://blog.barijaona.com/photos/photivo.dmg&quot; title=&quot;photivo.dmg 16.2 Mo&quot;&gt;photivo.app&lt;/a&gt; you can install on any recent machine !&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="http://blog.barijaona.com/macintosh/photivo-build.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
    
    <dc:subject>/macintosh</dc:subject>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
    <dc:date>2012-11-25T22:39:00+03:00</dc:date>
    
  </item>
<item rdf:about="http://blog.barijaona.com/macintosh/beatnik.html">
	<title>Beatnik</title>
	<link>http://blog.barijaona.com/macintosh/beatnik.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="http://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.cuk.ch/articles/5188&quot; title=&quot;Ça y est ! J’ai enfin un Mac Moche, Bruyant et Instable ! - Cuk.ch&quot;&gt;Discussion enflammée sur Cuk&lt;/a&gt; sur la moralité et/ou la légalité de fabriquer un Hackintosh ; autrement dit de faire tourner un PC avec MacOSX, ce qui est interdit par la license utilisateur Apple. Le commentaire le plus lumineux me semble celui de Yanfi :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;En ce qui concerne la license Apple “seulement sur du Matériel Apple”, je vois ça non pas comme une interdiction, mais comme une protection légale. Personne ne peut attaquer Apple en justice parce que OS X ne marche pas bien sur son matériel générique, non-Apple. Si Apple se mettait à vendre OS X séparément ils auraient alors la charge du support. Et je suis sûr que ça n’arrivera jamais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette opinion (qui n’engage que moi) est supportée par le fait qu’Apple a fait ZÉRO efforts pour fermer les sites de Hackintosh. Ils ont pignon sur Web, si l’on peut dire. Aucun n’a reçu de mise en demeure et autres plaisanteries légales dont Apple sait très bien faire usage quand elle est déterminée à faire valoir ses intérêts. Je pense qu’il laissent faire en sachant que ceux qui aiment OS X après y avoir gouté, et qui se lassent de bricoler finissent par s’acheter un Mac, parce que “ça marche” (sauf quand ça tombe en panne, mais bon…).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Cette attitude me paraît complètement cohérente avec la culture Beatnik et libertaire qui imbibe une société comme Apple... Elle n&apos;a aucune envie de trop s&apos;embêter avec ce que le reste du monde bidouille. S&apos;il y avait obligation morale de tenir compte de tout ce que les ateliers de Taïwan et de Chine produisent, ce serait beaucoup moins fun pour ses ingénieurs...&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parce que c&apos;est déjà suffisamment contraignant d&apos;avoir à s&apos;assurer de la compatibilité avec ses propres matériels, Apple la libertaire se réserve le droit souverain de laisser tomber un truc « pas assez bien » ou « trop vieux ». Elle se souvient avec un brin de terreur que Mac OS n&apos;avait jamais eu autant de problèmes et stagné que lors de la brève période où elle avait autorisé les clones. Qui plus est, elle garde à l&apos;esprit qu&apos;elle est capable de faire de vrais miracles lorsqu&apos;elle est hyper-concentrée sur l&apos;intégration très poussée de matériels choisis sans faire de concession au passé et d&apos;un logiciel qu&apos;elle maîtrise seule : ainsi naquit le premier Macintosh, ainsi se fit sa résurrection, et ainsi vit l&apos;iPhone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certains déploreront une conception plutôt individualiste du &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;&quot;free and open&quot;&lt;/i&gt;. Mais on ne reste pas &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;fun&lt;/i&gt; sans n&apos;en faire parfois qu&apos;à sa tête.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="http://blog.barijaona.com/macintosh/beatnik.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
    
    <dc:subject>/macintosh</dc:subject>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
    <dc:date>2012-09-19T14:21:00+03:00</dc:date>
    
  </item>
<item rdf:about="http://blog.barijaona.com/humour/andraso-eo-i-Paul.html">
	<title>Tordu (de rire)</title>
	<link>http://blog.barijaona.com/humour/andraso-eo-i-Paul.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="http://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Tombé sur &lt;a href=&quot;http://etreloin.blogspot.com/2012/09/blog-post_17.html&quot; title=&quot;Être loin&quot;&gt;ça&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Popup Facebook: &quot;Facebook wants to know your place.&quot; Moi: &quot;Don&apos;t know, just ask Google... What? You&apos;re not friends with Google?&quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Il y a de quoi être un rien jaloux à voir une telle catégorie baptisée « Fastoche... »&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="http://blog.barijaona.com/humour/andraso-eo-i-Paul.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
    
    <dc:subject>/humour</dc:subject>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
    <dc:date>2012-09-19T06:30:00+03:00</dc:date>
    
  </item>
<item rdf:about="http://blog.barijaona.com/macintosh/vienna.html">
	<title>Ça gratte...</title>
	<link>http://blog.barijaona.com/macintosh/vienna.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="http://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Les langages informatiques, c&apos;est un peu comme les goûts et les couleurs. Quitte à passer pour un vieux ringard, j&apos;avoue rester un peu Pascalien dans l&apos;âme. J&apos;aime les &lt;code&gt;THEN&lt;/code&gt; bien lisibles, et prise fort peu les langages où la ponctuation joue un rôle clé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les syntaxes dérivées des shells Unix ou du C et leurs exigences côté &lt;code&gt;{&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;}&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/code&gt;, &lt;code&gt;||&lt;/code&gt; et &lt;code&gt;;&lt;/code&gt; ont un petit côté masochiste à mes yeux. Oui, on s&apos;y fait : &lt;a href=&quot;http://blosxom.git.sourceforge.net/git/gitweb.cgi?p=blosxom/blosxom;a=search;s=barijaona;st=author&quot; title=&quot;Contributions to Blosxom&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;j&apos;ai même pratiqué avec intérêt le Perl&lt;/a&gt;, langage cryptique s&apos;il en est.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais ces syntaxes restent peu naturelles à mes yeux. Lorsque je lis par exemple du code Javascript et du code Applescript, je ne ressens pas du tout le même plaisir. Inexplicable et pas forcément rationnel, mais c&apos;est comme cela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et puis, à la fin de l&apos;année dernière, j&apos;ai lu la &lt;a href=&quot;http://www.cocoalab.com/?q=BecomeAnXcoder-Francais&quot; title=&quot;Cocoalab&quot;&gt;version française de « &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;Become an Xcoder&lt;/i&gt; »&lt;/a&gt;. Et le côté intimidant du C et des surcouches objet s&apos;est d&apos;un coup sérieusement éloigné : foin de pointeurs, de complications liées à l&apos;allocation d&apos;objets... à condition d&apos;accepter d&apos;oublier tout ce qu&apos;on avait appris auparavant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la réalité, les choses sont parfois un peu plus compliquées. Le langage a connu des évolutions dans le temps, et l&apos;on rencontre notamment différentes approches en matière de gestion de mémoire. Me faisant la main en tentant d&apos;améliorer du code existant, je découvrais plein de choses et ne voulait surtout pas tout casser ; et mon côté « développement durable » m&apos;incite particulièrement à ne pas rendre des machines encore vaillantes prématurément &lt;a href=&quot;http://cocoaforge.com/viewtopic.php?f=18&amp;amp;t=23907&amp;amp;p=133050&amp;amp;hilit=leopard&amp;amp;sid=cb5598283d3ab2eb4ad624661c905b1d#p132056&quot; title=&quot;Discussion on PowerPC support : Vienna forums&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;obsolètes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais en seulement huit mois, que de progrès ! Coïncidence, &lt;a href=&quot;http://www.vienna-rss.org/?p=371&quot; title=&quot;Vienna 3 BETA with Google Reader Synch&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;l&apos;annonce publique du travail fait&lt;/a&gt; coïncidait avec une longue discussion un brin idéologique avec @tandriamirado (&lt;a href=&quot;https://twitter.com/barijaona/status/247069339822460928&quot; title=&quot;Twitter&quot;&gt;premier&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/barijaona/status/247070879329181696&quot; title=&quot;Twitter&quot;&gt;deuxième&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;https://twitter.com/barijaona/status/247073353184186368&quot; title=&quot;Twitter&quot;&gt;troisième&lt;/a&gt; arguments) qui m&apos;en &lt;a href=&quot;http://cocoaforge.com/viewtopic.php?f=18&amp;amp;t=24469&amp;amp;p=133635&quot; title=&quot;Cocoaforge forum : feature request&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;rappelait une autre&lt;/a&gt; pas si lointaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne suis pas un idéologue, mais s&apos;il est une chose que je peux assurer, c&apos;est que coder sur Mac, ça me fait du bien. Et l&apos;&lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;open source&lt;/i&gt;, il vaut mieux en faire qu&apos;en parler.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="http://blog.barijaona.com/macintosh/vienna.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
    
    <dc:subject>/macintosh</dc:subject>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
    <dc:date>2012-09-16T01:42:00+03:00</dc:date>
    
  </item>

</rdf:RDF>
