<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css"?>
<rdf:RDF 
  xmlns="http://purl.org/rss/1.0/"
  xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" 
  xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
  xmlns:admin="http://webns.net/mvcb/"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
  xmlns:trackback="http://madskills.com/public/xml/rss/module/trackback/"
  xmlns:sub="http://purl.org/rss/1.0/modules/subscription/"
> 

  <channel rdf:about="https://blog.barijaona.com">
    <title>Étonnements rapides et durables</title>
    <link>https://blog.barijaona.com</link>
    <description>Ahanements d'octets austraux</description>
    <dc:language>fr</dc:language>
    <dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso (reactions@barijaona.com)</dc:creator>
    <dc:rights>Copyright Barijaona Ramaholimihaso</dc:rights>
    <admin:generatorAgent rdf:resource="http://www.blosxom.com" />
    <admin:errorReportsTo rdf:resource="mailto:reactions@barijaona.com"/>

    <items>
      <rdf:Seq>
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/blogosphere/Lunar.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/madagascar/hopital-v2-sobre.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/macintosh/peripheriques-1986-2026.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/macintosh/happy-40th-birthday.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/macintosh/ajouter-au-carnet.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/web/blosxom-refresh-2024.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/silicon-valley-bank-2.html" />
        <rdf:li rdf:resource="https://blog.barijaona.com/monde/silicon-valley-bank.html" />

      </rdf:Seq>
    </items>



  </channel>
  
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/blogosphere/Lunar.html">
	<title>Maintenir vivant nos idéaux</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/blogosphere/Lunar.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;C&apos;est avec émotion que j&apos;apprends via &lt;a href=&quot;https://standblog.org/blog/post/2024/11/15/Au-revoir-Lunar&quot; title=&quot;Au revoir, Lunar !&quot;&gt;Tristant Nitot&lt;/a&gt; le décès de Lunar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tristesse. Lors de notre unique rencontré il y a 21 ans (&lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/2003/08/07.html&quot; title=&quot;jeudi 7 août 2003 : Et le blog se fit verbe&quot;&gt;lors d&apos;une rencontre Paris Carnet&lt;/a&gt;), celui qui était alors un très jeune homme m&apos;avait impressionné.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La conversation fut passionnante, pleine de découvertes et des espoirs de l&apos;époque. Lunar, c&apos;était un &lt;i&gt;anargeek&lt;/i&gt; généreux et engagé. Il portait une jupe noire comme une évidence, parlait de ses expériences du &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Lycée_autogéré_de_Paris&quot; title=&quot;Wikipedia : Lycée autogéré de Paris&quot;&gt;Lycée Autogéré&lt;/a&gt; et des &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Espace_autogéré_des_Tanneries&quot; title=&quot;Wikipedia : Espace autogéré des Tanneries&quot;&gt;Tanneries de Dijon&lt;/a&gt; avec un impressionnant mélange de calme et passion, et me fit pressentir qu&apos;un monde complètement différent était possible, et pouvait survenir sans que cela ne débouche sur le chaos que la paresse intellectuelle fait associer à des notions comme « anarchie » ou « polyamour ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apprendre la mort d&apos;une belle personnalité plus jeune que soi laisse toujours un sentiment d&apos;injustice et fait prendre conscience de son propre âge. Mais découvrir &lt;a href=&quot;https://mastodon.opportunis.me/@lunar&quot;&gt;à travers son compte Mastodon&lt;/a&gt; qu&apos;il était resté jusque dans ses derniers jours le même esprit ouvert et vif me console un peu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si les pages Web de 2003 génèrent des codes 404 ou 403, les idées, elles, peuvent survivre et se traduire en actes. Mettre en oeuvre sur ce blog un système de commentaire basé sur Mastodon &lt;a href=&quot;https://w3c.social/@koalie/113293812108487212&quot; title=&quot;Discussion chez Coralie Mercier&quot;&gt;comme promis&lt;/a&gt; sera mon petit geste de communion avec &lt;a href=&quot;https://lunar.anargeek.net/&quot;&gt;les obsèques de Lunar&lt;/a&gt; ce jour.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/blogosphere/Lunar.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/blogosphere</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2024-11-18T00:28:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/madagascar/hopital-v2-sobre.html">
	<title>Maintenir paraît ennuyeux…</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/madagascar/hopital-v2-sobre.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Devant assumer le rôle de garde-malade pour un proche, j&apos;ai été amené à relire &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/madagascar/hopital.html&quot; title=&quot;On n&apos;est pas à Lambaréné… Tempêtes et verre de toaka gasy&quot;&gt;un billet d&apos;il y a vingt ans&lt;/a&gt; en rapport avec cette situation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Même hôpital, quasiment même pavillon : en deux décennies, pratiquement rien ne semble avoir changé. Il faut un œil assez attentif pour remarquer que, non, cet appareil de radiologie ou ce respirateur ne sont ni des années 1950 ni des années 2000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&apos;ambiance rétro est d&apos;évidence toujours là… Les problèmes que j&apos;avais naguère narrés également. S&apos;y ajoute, du fait de la hausse de la population d&apos;Antananarivo et de la gestion calamiteuse de la compagnie nationale d&apos;eau et électricité, l&apos;impossibilité à certaines heures d&apos;avoir de l&apos;eau courante. Lorsque l&apos;on se réveille la nuit, mieux vaut en profiter pour remplir le seau d&apos;une réserve qui pourrait bien être fort utile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pourtant, malgré toutes ces limites, l&apos;institution fonctionne, et c&apos;est à elle ou à d&apos;autres aussi datées que l&apos;on pense en premier lorsqu&apos;on est confronté à un problème sérieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est des hôpitaux publics plus récents que &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=H7Fa7HxxJ1M&quot; title=&quot;L&apos;hôpital de Soavinandriana, témoin de 130 ans d&apos;histoire médicale - 2424.mg sur YouTube&quot;&gt;celui-ci&lt;/a&gt; à Antananarivo. Il est aussi de rutilantes et onéreuses cliniques privées. Mais comme il y a vingt ans, le choix a porté sur la fiabilité plutôt que sur le confort ou le clinquant. Ici, les équipes connaissent leur métier, savent se coordonner, tentent de suppléer aux déficiences matérielles, et appliquent de fait ce principe de sobriété que les grandes conférences internationales n&apos;arrivent pas à nous enjoindre d&apos;adopter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Difficile de ne pas faire un rapprochement avec mes propres réflexions sur la sobriété numérique. Maintenir, optimiser est moins &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;sexy&lt;/i&gt; qu&apos;inaugurer quelque chose de neuf. Moins valorisant dans une carrière également, que l&apos;on soit homme politique, médecin ou informaticien. Il est difficile de construire une carrière valorisante en étant très familier avec une vieille chose ennuyeuse qui est juste considérée comme acquise par tout le monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 1969, la NASA envoyait les astronautes d’Apollo 11 sur la lune, avec un ordinateur d’une capacité de 70 Kilo Octet. Serions nous capables aujourd&apos;hui d&apos;en faire autant ? Connaissons nous &lt;a href=&quot;https://lebondigital.com/de-linfobesite-a-lobesiciel-comment-le-numerique-surcharge/&quot; title=&quot;De l’infobésité à l’obésiciel : comment le numérique s’est surchargé - Le bon digital&quot;&gt;ce que nous avons perdu entretemps&lt;/a&gt;, et serions nous prêts à adopter une &lt;a href=&quot;https://mcfunley.com/choose-boring-technology&quot; title=&quot;Choose boring technologies - Dan McKinley&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;discipline de frugalité&lt;/a&gt; ?&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/madagascar/hopital-v2-sobre.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/madagascar</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2024-03-31T16:08:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/macintosh/peripheriques-1986-2026.html">
	<title>Périphériques</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/macintosh/peripheriques-1986-2026.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;En écrivant le &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/macintosh/happy-40th-birthday.html&quot; title=&quot;Débuts&quot;&gt;précédent article&lt;/a&gt;, j&apos;avais complètement oublié d&apos;évoquer un accessoire pourtant acheté en même temps que ma configuration initiale : l&apos;imprimante Apple ImageWriter II.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&apos;ImageWriter II fut introduite par Apple sur le marché en septembre 1985 (en même temps que le disque dur Apple). Ce fut pour moi le choix par défaut, la LaserWriter présentée en janvier de la même année étant financièrement inaccessible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&apos;outil était de facto inutilisable la nuit, pour des raisons que vous devinerez en regardant cette vidéo (qui ne reflète pas fidèlement la couleur de l&apos;engin, qui avait adopté le design &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Snow_White_design_language&quot; title=&quot;Snow White design language on Wikipedia&quot;&gt;Snow White&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;)…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/q6sAj-N05Xc?si=sYoUwHJFJ2UIX6kD&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J&apos;avais adjoint à cette imprimante un &lt;a href=&quot;https://archive.org/details/ImageWriter_II_SheetFeeder_Installation_Manual/page/n18/mode/1up&quot; title=&quot;Chargeur feuille-a-feuille Image Writer™ II : Guide d&apos;installation (sur archive.org)&quot;&gt;chargeur feuille à feuille&lt;/a&gt; qui m&apos;a régulièrement fait pester, car il fallait démonter l&apos;engin pour repasser au papier listing en continu à bandes Caroll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelque temps plus tard, je découvrais avec stupéfaction chez un cousin qu&apos;une alternative plus économique à l&apos;ImageWriter existait : l&apos;imprimante C-Itoh 8510, une fois celle-ci munie d&apos;un câble adéquat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;photodimprimantec-itoh8510surebay&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/macintosh/c-itoh-8510.jpg&quot; alt=&quot;Photo d&apos;imprimante C-Itoh 8510 sur eBay&quot; title=&quot;Imprimante C-Itoh 8510 sur eBay&quot; width=&quot;560&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si j&apos;avais eu ces informations plus tôt, peut-être aurais-je choisi cette solution, sans m&apos;embarrasser d&apos;un chargeur feuille à feuille. En effet, mon utilisation la plus régulière de l&apos;imprimante était l&apos;impression de codes source, pour pouvoir les examiner avec un recul bien plus grand que face à un écran de 9 pouces de diagonale&lt;a href=&quot;#fn:note1&quot; id=&quot;fnref:note1&quot; title=&quot;see footnote&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De nos jours, où l&apos;on passe par des outils de gestion de version et des éditeurs de texte dotés de l&apos;indentation automatique et de la coloration syntaxique, imprimer du code afin de le relire n&apos;a plus guère de sens. Mais prendre du recul pour lire ce code reste d&apos;actualité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vidéo ci-après me convainc qu&apos;une prochaine version pourrait dans quelques années devenir un périphérique très apprécié de mon Mac… Comme souvent avec les grosses innovations matérielles d&apos;Apple, il vaudra mieux attendre une version 2 qui éliminera certains défauts à la lumière des usages, mais il y a là un gros potentiel par rapport à ce besoin…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/GkPw6ScHyb4?si=gWN20RGJfjf2Y7kJ&amp;amp;start=497&quot; title=&quot;YouTube video player&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;

&lt;li id=&quot;fn:note1&quot;&gt;&lt;p&gt;Le mode brouillon permettait de stresser un peu moins par rapport au coût des rubans et du papier…&lt;a href=&quot;#fnref:note1&quot; title=&quot;return to article&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/macintosh/peripheriques-1986-2026.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/macintosh</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2024-02-04T20:51:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/macintosh/happy-40th-birthday.html">
	<title>Débuts</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/macintosh/happy-40th-birthday.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Janvier 1984, c&apos;était le mois de l&apos;annonce de deux micro-ordinateurs assez extraordinaires pour l&apos;époque : le &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Sinclair_QL&quot; title=&quot;Wikipedia&quot;&gt;Sinclair QL&lt;/a&gt; le 12 janvier, et le Macintosh, le 24 du même mois.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces ordinateurs étaient présentés comme 32 bits. En fait, le QL, avec son Motorola 68008, n&apos;était en toute rigueur qu&apos;un ordinateur 8/32 bits. Et le Mac, n&apos;était en 1984 avec son 68000 qu&apos;un 16/32 bits. Mais ils faisaient rêver par rapport à l&apos;IBM PC, qui avec son Intel 8088, n&apos;était qu&apos;un 8/16 bits, tandis que les meilleurs clones d&apos;IBM de l&apos;époque se targuaient avec leur 8086 d&apos;être de « vrais 16 bits ». Sans pouvoir se targuer de la puissance du 32 bits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l&apos;époque, il n&apos;y avait pas véritablement de fragmentation du marché entre les micro-ordinateurs à usage personnel et ceux à usage professionnel. Avoir des cartouches comme support de stockage de masse n&apos;était pas forcément un obstacle dirimant. Une machine pouvait être considérée comme professionnelle avec un seul lecteur de disquettes. Un deuxième lecteur était néanmoins considéré comme un élément de confort non négligeable. Quant aux disques durs, c&apos;étaient des choses exotiques au coût pharamineux que personne de mon entourage n&apos;avait physiquement vu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pas vraiment possible pour moi de recasser la tirelire, après l&apos;avoir fait &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/photos/old_dai.html&quot; title=&quot;Fouille de placards&quot;&gt;un peu moins de trois ans plus tôt&lt;/a&gt;. Mais ces machines faisaient saliver. Prix oblige, je regardais le Sinclair avec davantage d&apos;intérêt, alors que le Macintosh m&apos;apparaissait comme une extravagance inaccessible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je ne suis tombé amoureux du Mac qu&apos;en le rencontrant dans une boutique du boulevard Saint Germain de Paris qui permettait de le manipuler un peu. Et je me suis dit que mon retour prochain à Madagascar valait bien de casser à nouveau la tirelire, que ce geste n&apos;était plus un plaisir que je m&apos;offrais, mais un investissement. En restant raisonnable : le choix se porta sur un modèle 128 transformé en Macintosh Plus, bien plus convaincant que le Macintosh originel grâce à son mégaoctet de mémoire vive (!), son clavier avec pavé numérique et son lecteur de disquettes de 800 Ko au lieu de 400 Ko. J&apos;ajoutais à mon achat un deuxième lecteur de disquette avant de passer quelque temps plus tard à un disque Rodime 45 Plus, &lt;a href=&quot;https://collection.sciencemuseumgroup.org.uk/objects/co8413211/macintosh-plus-1mb-computer-micro-computer&quot; title=&quot;Collection Science Museum&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;qui se plaçait sous l&apos;unité centrale du Mac&lt;/a&gt; et que l&apos;on connectait en SCSI…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;Happy Birthday, Macintosh !&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/macintosh/happy-40th-birthday.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/macintosh</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2024-01-24T21:51:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/macintosh/ajouter-au-carnet.html">
	<title>Rajout de notes avec un raccourci Apple</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/macintosh/ajouter-au-carnet.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Lors de &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/web/blosxom-refresh-2024.html&quot;&gt;l&apos;épisode précédent&lt;/a&gt;, j&apos;expliquais que j&apos;avais décidé de garder mes notes dans des fichiers texte nommés de manière chronologique. Pour chaque jour, un fichier texte pour les notes ou brouillons professionnels, un autre pour ceux à caractère plus personnel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces notes constituent ainsi un carnet. Le système se veut simple, versatile et allant contre &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Loi_de_Wirth&quot; title=&quot;loi empirique selon laquelle « les programmes ralentissent plus vite que le matériel n&apos;accélère »&quot;&gt;la loi de Wirth&lt;/a&gt;. Lorsque je dois écrire quelque chose de consistent, j&apos;utilise le vénérable BBEdit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais pour de petits ajouts rapides, je me suis dit qu&apos;utiliser le menu de partage intégré dans bon nombre d&apos;applications iPhone ou Mac pouvait être un plus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D&apos;où l&apos;idée de créer un raccourci (&lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;Shortcut&lt;/i&gt;) et de l&apos;intégrer à ces fonctions de partage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour je ne sais quelle raison, l&apos;application Raccourcis sur iOS n&apos;arrive pas à écrire dans un dossier partagé Nextcloud, pourtant accessible via l&apos;application Fichiers. Pour partager les données entre un Mac et un iPhone, j&apos;ai de ce fait été contraint de réviser ma stratégie et mettre les fichiers sur iCloud Drive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une fois cette contrainte prise en compte, &lt;a href=&quot;https://www.icloud.com/shortcuts/9675a09d05f74f3c9ad1fcb715a2177e&quot; title=&quot;lien iCloud drive&quot;&gt;le raccourci auquel je suis arrivé&lt;/a&gt; me satisfait largement sur iOS, un peu moins sur macOS où l&apos;application Raccourcis semble moins mûre. Mais l&apos;activation du dit raccourci n&apos;est pas si évidente, d&apos;où la publication du présent billet (qui, si vous suivez bien, a débuté en note à usage personnel) avec les remarques d&apos;installation qui suivent.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;surios&quot;&gt;Sur iOS&lt;/h4&gt;

&lt;h5 id=&quot;permettreauxraccourcisdapparatredanslemenudepartage:&quot;&gt;Permettre aux raccourcis d&apos;apparaître dans le menu de partage :&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Application &lt;em&gt;Réglages&lt;/em&gt; ︎➙ &lt;em&gt;Raccourcis&lt;/em&gt; ➙ &lt;em&gt;Partage privé&lt;/em&gt; (à cocher)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;copiecranraccourcisdanslapplicationrglagesdios&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/macintosh/ajouter-au-carnet-ios1.jpg&quot; alt=&quot;Copie écran Raccourcis dans l&apos;application Réglages d&apos;iOS&quot; title=&quot;Copie écran Raccourcis dans l&apos;application Réglages d&apos;iOS&quot; width=&quot;480&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;installerleraccourciajouteraucarnet&quot;&gt;Installer le raccourci &quot;Ajouter au carnet&quot;&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Cliquez &lt;a href=&quot;https://www.icloud.com/shortcuts/9675a09d05f74f3c9ad1fcb715a2177e&quot; title=&quot;lien iCloud drive&quot;&gt;ce lien&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans Raccourcis, appuyer sur (…) qui permet de modifier le raccourci &lt;em&gt;Ajouter au carnet&lt;/em&gt;. Lancer le raccourci une première fois pour vérifier qu&apos;il fonctionne et qu&apos;il puisse demander les autorisations d&apos;accès au dossier &quot;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;Carnet&quot; dans iCloud Drive.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;copiecrancontenuduraccourci-partie1&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/macintosh/ajouter-au-carnet-ios2.jpg&quot; alt=&quot;Copie écran Contenu du raccourci - Partie 1&quot; title=&quot;Copie écran Contenu du raccourci - Partie 1&quot; width=&quot;480&quot;&gt;
&lt;img id=&quot;copiecrancontenuduraccourci-partie2&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/macintosh/ajouter-au-carnet-ios3.jpg&quot; alt=&quot;Copie écran Contenu du raccourci - Partie 2&quot; title=&quot;Copie écran Contenu du raccourci - Partie 2&quot; width=&quot;480&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;vrifierlesautorisationsduraccourci:&quot;&gt;Vérifier les autorisations du raccourci :&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Appuyer sur (…) qui permet de modifier, puis choisir l&apos;onglet Informations ⓘ
Vérifier que sont cochés :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Dans la feuille de partage&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Epingler dans la barre de menus&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Recevoir le contenu affiché&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Utiliser comme action rapide&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;copiecraninformationsduraccourci&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/macintosh/ajouter-au-carnet-ios4.jpg&quot; alt=&quot;Copie écran Informations du raccourci&quot; title=&quot;Copie écran Informations du raccourci&quot; width=&quot;480&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;associerlesfichierstexteunditeurquivousplat&quot;&gt;Associer les fichiers texte à un éditeur qui vous plaît&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Dans Files.app, choisir un fichier texte (extension .txt), le partager et choisir l&apos;application  à laquelle vous voulez associer les fichiers texte. Pour ma part, j&apos;utilise &lt;a href=&quot;https://apps.apple.com/app/pretext/id1347707000?l=fr-FR&quot; title=&quot;Markdown &amp;amp; Plain Text Editor&quot;&gt;Pretext&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;surmacos&quot;&gt;Sur macOS&lt;/h4&gt;

&lt;h5 id=&quot;permettremenupartage2&quot;&gt;Permettre aux raccourcis d&apos;apparaître dans le menu de partage :&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Activer dans &lt;em&gt;Réglages Système&lt;/em&gt; ➙ &lt;em&gt;Confidentialité et sécurité&lt;/em&gt; ➙ &lt;em&gt;Autres&lt;/em&gt; ➙ &lt;em&gt;Extensions&lt;/em&gt; ➙ &lt;em&gt;Partage&lt;/em&gt; ➙ &lt;em&gt;Raccourcis&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;copiecranrglagessystme&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/macintosh/ajouter-au-carnet-macos1.jpg&quot; alt=&quot;Copie écran Réglages Système&quot; title=&quot;Copie écran Réglages Système&quot; width=&quot;720&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;accepterlesraccourcisnonsignsparapple&quot;&gt;Accepter les raccourcis non signés par Apple&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;Dans les réglages de Raccourcis.app, activer &lt;em&gt;Partage privé&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lancer le raccourci &lt;em&gt;Ajouter au carnet&lt;/em&gt; manuellement dans Raccourcis pour vérifier qu&apos;il fonctionne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette fonction de partage est encore un peu buggée dans macOS : pour les textes, mon raccourci ne marche pas avec l&apos;élément de menu contextuel &lt;em&gt;Partager…&lt;/em&gt;, mais je peux passer par l&apos;élément de menu &lt;em&gt;Services&lt;/em&gt; ➙ &lt;em&gt;Ajouter au carnet&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img id=&quot;copiecranmenucontextuelservices&quot; src=&quot;https://blog.barijaona.com/macintosh/ajouter-au-carnet-macos2.jpg&quot; alt=&quot;Copie écran menu contextuel Services&quot; title=&quot;Copie écran menu contextuel Services&quot; width=&quot;635&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;rfrences:&quot;&gt;Références :&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://discussions.apple.com/thread/251930666?answerId=251930666021#251930666021&quot; title=&quot;Apple Discussions&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Shortcuts app missing in share sheets (iOS) - SravanKrA&apos;s answer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/ios/comments/jmbjtw/filesapp_how_to_control_what_app_opens_when_you/&quot; title=&quot;Reddit&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Files.app - how to control what app opens when you click a file?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.apple.com/fr-fr/guide/mac-help/mh40614/mac&quot; title=&quot;Guide d’utilisation de macOS Sonoma 14&quot;&gt;Utiliser le menu Partager sur Mac&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://support.apple.com/fr-fr/guide/shortcuts/apd350ce757a/ios&quot; title=&quot;Guide d’utilisation de Raccourcis&quot;&gt;Recevoir des éléments affichés à l’écran provenant d’autres apps&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/macintosh/ajouter-au-carnet.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/macintosh</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2024-01-14T21:24:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/web/blosxom-refresh-2024.html">
	<title>2024, renouveau du web décentralisé</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/web/blosxom-refresh-2024.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;&lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;Happy birthday, Matt Mullenweg. &lt;a href=&quot;https://ma.tt/2024/01/birthday-gift/&quot; title=&quot;Birthday Gift&quot;&gt;Your note&lt;/a&gt; had a strong influence in the follwing text. Sorry, I had not enough time to translate it. I don&apos;t know if you read French, but if it&apos;s not the case, I am confident DeepL can help.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le titre ci-dessus est à la fois une prévision à caractère général et une bonne résolution personnelle pour l&apos;année nouvelle. Je suis raisonnablement confiant que l&apos;on devrait assister à un relatif renouveau des &quot;petits sites&quot; en 2024. Et j&apos;ai l&apos;intention d&apos;y contribuer dans une très modeste mesure en publiant un peu plus souvent ici. Pourquoi ? Parce que les moteurs de recherche et les réseaux sociaux pilotés par des algorithmes sont en passe de transformer le web en magma où l&apos;on a davantage de mal à retrouver quelque chose de fiable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce contexte, mémoire et notes personnelles deviennent plus précieuses. Ainsi que le partage d&apos;information d&apos;humain à humain. Lorsque les robots sont défaillants, savoir que telle information est jugée importante par une personne physique bien identifiée acquiert bien plus de valeur. Tenir un blog personnel pourrait ainsi devenir un peu moins un exercice de &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;personal branding&lt;/i&gt; et un peu plus l&apos;exercice d&apos;un devoir de mémoire et de mise en avant de cet exercice. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc, je vais faire l&apos;effort cette année de prendre plus de notes, et de les structurer un minimum. En ayant comme principale ambition que ces notes me soient personnellement utiles, tout en gardant à l&apos;esprit que si je les trouve potentiellement utiles à d&apos;autres personnes, j&apos;en ferai plus volontiers des billets de blogs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ce qui me concerne, j&apos;ai beaucoup de mal à trouver un système de tenue de notes qui me satisfasse complètement. Mais je suis arrivé à trois constats :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;au jour le jour, &lt;a href=&quot;https://www.barebones.com/products/bbedit/bbedit14.html&quot; title=&quot;Why BBEdit 14 got a Notes feature&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;comme beaucoup de monde sans doute&lt;/a&gt;, je crée dans BBEdit une grande quantité de documents &quot;Sans titre&quot; pour prendre rapidement des notes. Une bonne raison à cela : il est quasiment impossible de faire planter cette application et elle récupère impeccablement la situation précédente chaque fois qu&apos;on la relance ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;j&apos;ai trop d&apos;onglets ouverts dans Safari, parce que je garde des pages que je me promets de relire ou qui doivent me servir d&apos;éléments dans la réalisation d&apos;un projet. Tout comme BBEdit, Safari est très stable et plutôt sobre en ressources. Mais c&apos;est quand même beaucoup de cycles CPU qui sont gaspillés et qui ne le seraient pas si je sauvegardais et classais ces liens dans des notes ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;il m&apos;est arrivé plus d&apos;une fois de retrouver des choses qui me sont très utiles dans mon blog, à travers des billets qui prenaient souvent la forme de &quot;notes pour soi&quot;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Après avoir considéré la courbe d&apos;apprentissage qui me serait nécessaire pour conserver mes notes privées dans un outil destiné aux &lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;power users&lt;/i&gt; comme &lt;a href=&quot;https://forum.obsidian.md/t/how-to-curb-the-steepness-of-obsidians-learning-curve/41725&quot; title=&quot;Forum: How to curb the steepness of Obsidian’s learning curve?&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Obsidian&lt;/a&gt;, après avoir testé pendant plusieurs mois &lt;a href=&quot;https://agenda.com&quot; title=&quot;Notes meet calendar (macOS, iOS, iPadOS)&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Agenda&lt;/a&gt;, j&apos;ai décidé de tout recentraliser sur BBEdit, et de garder la même logique qu&apos;un weblog : des fichiers texte classés et nommés de manière chronologique. En général, un ou deux fichiers par jour : un pour les notes professionnelles, un pour celles plus personnelles ou relevant de la serendipité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et pour aller au bout de la logique précédente, autant mettre toutes ces notes dans un sous-répertoire de mon outil de blogging. Mon &quot;nouveau&quot; système de notes entend s&apos;appuyer totalement sur l&apos;intuition, assez géniale à l&apos;époque, de &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20030524112140/http://www.blosxom.com/&quot; title=&quot;May 2003&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Blosxom&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La philosophie de conception qui sous-tend Blosxom est axée sur le lien entre la simplicité, la convivialité et l&apos;interopérabilité. Bloguer devrait être aussi simple que de taper dans l&apos;éditeur de texte de son choix et d&apos;appuyer sur Enregistrer. Le blogging devrait être aussi intuitif et naturel que de travailler avec des fichiers et des répertoires. Un système de blogs doit être extensible sans nécessiter de savoir-faire particulier ; il doit interopérer avec le système d&apos;exploitation et le serveur Web qui se trouvent sous ses pieds et en tirer pleinement parti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bon, dans la réalité, ça a demandé plus de travail que prévu. Parce que mon système personnel de blogging se base sur la génération de fichiers statiques, et parce qu&apos;il faut que mes notes privées le demeurent, il m&apos;a fallu me repencher sur &lt;a href=&quot;https://sourceforge.net/p/blosxom/blosxom-plugins/ci/master/tree/barijaona/exclude&quot; title=&quot;exclude plugin on Sourceforge&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;un de mes plugins&lt;/a&gt;. Et au passage, découvrir et corriger deux bugs dans Blosxom, dont &lt;a href=&quot;https://sourceforge.net/p/blosxom/blosxom/ci/ca97975d66a1cde50c04fc35e7fec19e639e237f/&quot; title=&quot;Commit&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;l&apos;un datait de treize ans&lt;/a&gt; !&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;notescomplmentairespoursoi&quot;&gt;Notes complémentaires pour soi&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;1/ lorsqu&apos;une mise à jour de macOS écrase &lt;code&gt;/etc/apache2/httpd.conf&lt;/code&gt;, il faut, pour pouvoir utiliser Blosxom en mode dynamique, réactiver dans ce fichier les modules :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;cgi_module&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rewrite_module&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;2/ si l&apos;on veut en sus utiliser TLS/SSL, il faut également activer les modules :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ssl_module&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;socache_shmcb_module&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;et décommenter la ligne :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-&quot;&gt;Include /private/etc/apache2/extra/httpd-ssl.conf&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;La gestion des clés TLS se fait avec &lt;a href=&quot;https://certbot.eff.org&quot; title=&quot;Electronic Frontier Foundatin&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;certbot&lt;/a&gt;, déjà installé &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/web/settingup_letsencrypt.html&quot; title=&quot;DO encrypt&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;à l&apos;époque via Homebrew&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3/ il me faut rajouter quelques éléments aux tests d&apos;intégration continue de &lt;a href=&quot;https://blosxom.sourceforge.net&quot; title=&quot;blosxom :: the zen of blogging&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Blosxom&lt;/a&gt; et publier une version 2.1.3.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/web/blosxom-refresh-2024.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/web</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2024-01-11T03:28:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/silicon-valley-bank-2.html">
	<title>Ouf de soulagement</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/silicon-valley-bank-2.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.federalreserve.gov/newsevents/pressreleases/monetary20230312b.htm&quot; title=&quot;Joint Press Release&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;Communiqué commun du Trésor Américain, de la Réserve Fédérale et du fonds de garantie des dépôts&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote lang=&quot;en&quot;&gt;After receiving a recommendation from the boards of the FDIC and the Federal Reserve, and consulting with the President, Secretary Yellen approved actions enabling the FDIC to complete its resolution of Silicon Valley Bank, Santa Clara, California, in a manner that fully protects all depositors. Depositors will have access to all of their money starting Monday, March 13. No losses associated with the resolution of Silicon Valley Bank will be borne by the taxpayer.&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Traduction libre :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Après avoir reçu une recommandation des conseils d&apos;administration de la &lt;abbr title=&quot;Federal Deposit Insurance Corporation&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;FDIC&lt;/abbr&gt; et de la Réserve fédérale, et consulté le président, la secrétaire d&apos;État [Janet] Yellen a approuvé les mesures permettant à la FDIC d&apos;achever la résolution de la Silicon Valley Bank, située à Santa Clara, en Californie, d&apos;une manière qui protège pleinement tous les déposants. Les déposants auront accès à la totalité de leur argent à partir du lundi 13 mars. Aucune perte liée à la résolution de la Silicon Valley Bank ne sera supportée par le contribuable.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La dernière phrase de ce communiqué s&apos;explique par le fait que le problème initial de la Silicon Valley Bank était un problème de liquidité, pas de solvabilité. La lecture des &lt;a href=&quot;https://web.archive.org/web/20230309205016/https://s201.q4cdn.com/589201576/files/doc_financials/2022/q4/f36fc4d7-9459-41d7-9e3d-2c468971b386.pdf&quot; title=&quot;FORM 10-K&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;états financiers à fin décembre&lt;/a&gt; laissait clairement penser que la banque disposait dans son bilan d&apos;une quantité significative d&apos;actifs relativement sûrs (Bons du Trésor et obligations hypothécaires). Par ailleurs, il n&apos;a jamais été fait état de difficulté particulière sur le portefeuille de crédits. La valeur des actifs de la banque permettait en théorie de couvrir le remboursement des dépôts de la clientèle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La difficulté était que la banque, pour faire face à des retraits massifs de la clientèle, se retrouvait contrainte de vendre hâtivement des titres qu&apos;elle avait initialement l&apos;intention de garder jusqu&apos;à leur échéance : les HTM (&lt;i lang=&quot;en&quot;&gt;held-to-maturity&lt;/i&gt;) évoqués dans &lt;a href=&quot;https://blog.barijaona.com/monde/silicon-valley-bank.html&quot; title=&quot;Dimanche 12 mars 2023, 18h38 TU&quot;&gt;mon billet précédent&lt;/a&gt;. Mais compte tenu de l&apos;évolution des conditions sur le marché obligataire (forte hausse des taux d&apos;intérêts sur les derniers mois), céder précipitamment ces titres amenait à comptabiliser des dépréciations. Le problème de liquidité risquait de se transformer en problème de solvabilité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En décidant de fermer la banque en pleine journée du vendredi, les autorités ont pu stopper la fuite de liquidité, profiter du week-end pour évaluer la situation et constater qu&apos;elles pouvaient injecter de la liquidité sans risque l&apos;argent du contribuable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En revanche, je ne me prononcerai pas en ce qui concerne la Signature Bank que les autorités US ont également décidé de fermer ce week-end. Car le problème de cette banque semble avoir été provoqué par l&apos;activité relative aux cryptomonnaies. On est bien loin là de la &quot;banque de Papa&quot;.&lt;/p&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/silicon-valley-bank-2.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject></dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2023-03-13T04:23:00+03:00</dc:date>

</item>
<item rdf:about="https://blog.barijaona.com/monde/silicon-valley-bank.html">
	<title>Ça peut devenir compliqué, la « banque de papa »…</title>
	<link>https://blog.barijaona.com/monde/silicon-valley-bank.html</link>
	<description><![CDATA[<link rel="stylesheet" href="https://blog.barijaona.com/style/rss.css" type="text/css" title="styled" />]]>&lt;p&gt;Dans le monde de la finance globalisée, les crises ont ceci d&apos;intéressant que presque personne n&apos;a prévu leur arrivée. Ce fait est même ce qui les caractérise. Dans une économie de marchés où l&apos;on a l&apos;habitude de spéculer sur tout, ce qui amène à essayer d&apos;anticiper en permanence, le rééquilibrage entre ceux qui ont tendance à voir un verre à moitié plein et ceux qui ont tendance à le voir à moitié vide se fait en continu. La régulation se fait alors via l&apos;ajustement des prix en fonction du niveau de risque perçu, et ce réajustement se fait en général plutôt en douceur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La crise, la vraie, éclate lorsque que quelqu&apos;un crie brutalement &lt;q&gt;&lt;i&gt;Au loup !&lt;/i&gt;&lt;/q&gt; et que les marchés découvrent avec effroi un fait important que la grande majorité n&apos;avait pas perçu. Le réajustement se fait alors brutal, parfois excessif. Cela permet à ceux qui arrivent à analyser vite et bien une situation de réaliser alors de très substantiels profits&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; id=&quot;fnref:1&quot; title=&quot;see footnote&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est trop tôt pour savoir si la cessation d&apos;activité de la Silicon Valley Bank (SVB) entraînera une crise financière majeure ou demeurera un épiphénomène. À l&apos;échelle des États-Unis, la SVB était un établissement de taille modeste, mais à en croire son site web, elle était en relation avec la moitié des entreprises financées par le capital-risque aux États-Unis et sa déconfiture pourrait avoir un effet systémique sur un secteur dont le poids au sein de l&apos;économie n&apos;est pas négligeable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au risque de paraître blasé, je dis souvent à mes collègues plus jeunes avoir intégré très tôt dans ma carrière le fait que les crises financières internationales arrivent assez périodiquement. Elles peuvent survenir tous les cinq ou dix ans, et ce malgré tous les efforts des régulateurs pour que l&apos;information financière devienne aussi précise et exhaustive que possible afin de permettre aux acteurs de s&apos;ajuster en permanence.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce qui est par contre inhabituel aujourd&apos;hui, c&apos;est que jusqu&apos;ici les crises étaient déclenchées par un événement sur les marchés de capitaux ou au sein d&apos;une banque d&apos;investissement. On ne peut qualifier ainsi la SVB, qui présente plutôt les caractéristiques d&apos;une banque commerciale classique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans ce secteur, les difficultés surviennent le plus souvent de mauvais choix en matière d&apos;octroi de crédit ou de fraudes. Il ne semble pas que ce soit le cas pour la SVB. Et c&apos;est avec beaucoup d&apos;intérêt que je constate que les arides sujets &quot;risque de taux&quot; et &quot;risque de liquidité&quot;, qui dans le passé m&apos;avaient fait cogiter pendant pas mal d&apos;heures, sont susceptibles chez certaines banques commerciales d&apos;avoir des effets aussi brutaux, ce qui ne manquerait pas faire évoluer la doctrine en la matière.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;en&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Hey &lt;a href=&quot;https://twitter.com/GRDecter&quot;&gt;@GRDecter&lt;/a&gt; , could you opine on my observation that given &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/SVB?src=hash&quot;&gt;#SVB&lt;/a&gt; had 97% of its depositors over &lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/FDIC?src=hash&quot;&gt;#FDIC&lt;/a&gt; $250K limit, it was not operating as a bank. It was operating more like a hedge-fund, where large depositors were benefiting from Bank fund manager&amp;#39;s investing strategy.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Gary Miller (@GaryMil64358420) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/GaryMil64358420/status/1634695125262811136&quot;&gt;March 11, 2023&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;script async src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certes la SVB avait des caractéristiques qui lui étaient propres. Il y aura sans doute beaucoup de discussions autour du fait que ses dirigeants aient &lt;a href=&quot;https://www.levernews.com/svb-chief-pressed-lawmakers-to-weaken-bank-risk-regs/&quot; title=&quot;SVB Chief Pressed Lawmakers To Weaken Bank Risk Regs&quot; hreflang=&quot;en&quot;&gt;plaidé et obtenu des autorités&lt;/a&gt; que les établissements de leur catégorie ne soient pas soumis à des obligations sur le niveau des ratios &lt;abbr title=&quot;Liquidity Coverage Ratio&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;LCR&lt;/abbr&gt; et &lt;abbr title=&quot;Net stable funding ratio&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;NSFR&lt;/abbr&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En lisant les &lt;a href=&quot;&quot;&gt;états financiers de la SVB&lt;/a&gt;, je me dis également que les régulateurs pourraient être amenés dans le futur à se poser des questions sur la manière d&apos;affiner l&apos;information concernant certains actifs (&lt;abbr title=&quot;Available-for-Sale&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;AFS&lt;/abbr&gt; et &lt;abbr title=&quot;Held-to-Maturity&quot; lang=&quot;en&quot;&gt;HTM&lt;/abbr&gt;), voire à envisager que ces actifs puissent être dans certains cas mobilisés en dehors des marchés financiers. Car le mélange entre les marchés et les &quot;banques de papa&quot; ne se passe pas toujours bien…&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;

&lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;&lt;p&gt;J&apos;ai envisagé d&apos;écrire &quot;de jolis profits&quot;, mais je sens que cela pourrait entraîner chez le lecteur un biais moral.&lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; title=&quot;return to article&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#160;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;Barijaona Ramaholimihaso - Certains droits protégés par &lt;a rel=&quot;license&quot; href=&quot;http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/deed.fr&quot;&gt;licence Creative Commons&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href="https://blog.barijaona.com/monde/silicon-valley-bank.html#comments" title="Commentaire(s)"&gt;Réagissez&lt;/a&gt;</description>
	<dc:subject>/monde</dc:subject>
	<dc:creator>Barijaona Ramaholimihaso</dc:creator>
	<dc:date>2023-03-12T21:38:00+03:00</dc:date>

</item>

</rdf:RDF>
